1.01. 1. Oghataraṇasutta - 1. Crossing the Flood

1. Naḷavagga - 1. A Reed

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho sā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

Then, late at night, a glorious deity, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“kathaṃ nu tvaṃ, mārisa, oghamatarī”ti?

“Good sir, how did you cross the flood?”

“Appatiṭṭhaṃ khvāhaṃ, āvuso, anāyūhaṃ oghamatarin”ti.

“Neither standing nor swimming, sir, I crossed the flood.”

“Yathākathaṃ pana tvaṃ, mārisa, appatiṭṭhaṃ anāyūhaṃ oghamatarī”ti?

“But in what way did you cross the flood neither standing nor swimming?”

“Yadāsvāhaṃ, āvuso, santiṭṭhāmi tadāssu saṃsīdāmi;

“When I stood still, I went under.

yadāsvāhaṃ, āvuso, āyūhāmi tadāssu nibbuyhāmi.

And when I swam, I was swept away.

Evaṃ khvāhaṃ, āvuso, appatiṭṭhaṃ anāyūhaṃ oghamatarin”ti.

That’s how I crossed the flood neither standing nor swimming.”

“Cirassaṃ vata passāmi,

“After a long time I see

brāhmaṇaṃ parinibbutaṃ;

a brahmin extinguished.

Appatiṭṭhaṃ anāyūhaṃ,

Neither standing nor swimming,

tiṇṇaṃ loke visattikan”ti.

he’s crossed over clinging to the world.”

Idamavoca sā devatā.

This is what that deity said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Atha kho sā devatā:

“samanuñño me satthā”ti bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Then that deity, knowing that the teacher approved, bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before vanishing right there.

1.02. 2. Nimokkhasutta - 2. Liberation

1. Naḷavagga - 1. A Reed

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññatarā devatā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhitā kho sā devatā bhagavantaṃ etadavoca:

Then, late at night, a glorious deity, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“Jānāsi no tvaṃ, mārisa, sattānaṃ nimokkhaṃ pamokkhaṃ vivekan”ti?

“Good sir, do you understand liberation, emancipation, and seclusion for sentient beings?”

“Jānāmi khvāhaṃ, āvuso, sattānaṃ nimokkhaṃ pamokkhaṃ vivekan”ti.

“I do, sir.”

“Yathākathaṃ pana tvaṃ, mārisa, jānāsi sattānaṃ nimokkhaṃ pamokkhaṃ vivekan”ti?

“But how is it that you understand liberation, emancipation, and seclusion for sentient beings?”

“Nandībhavaparikkhayā,

“With the ending of relish for rebirth,

Saññāviññāṇasaṅkhayā;

the finishing of perception and consciousness,

Vedanānaṃ nirodhā upasamā,

and the cessation and stilling of feelings:

Evaṃ khvāhaṃ āvuso jānāmi;

that, sir, is how I understand liberation,

Sattānaṃ nimokkhaṃ pamokkhaṃ vivekan”ti.

emancipation, and seclusion for sentient beings.”

1.32. 32. Maccharisutta - 32. Stinginess

4. Satullapakāyikavagga - 4. The Satullapa Group

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho sambahulā satullapakāyikā devatāyo abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

Then, late at night, several glorious deities of the Satullapa Group, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitā kho ekā devatā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Standing to one side, one deity recited this verse in the Buddha’s presence:

“Maccherā ca pamādā ca,

“Because of stinginess and negligence

evaṃ dānaṃ na dīyati;

a gift is not given.

Puññaṃ ākaṅkhamānena,

Wanting merit,

deyyaṃ hoti vijānatā”ti.

a smart person would give.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imā gāthāyo abhāsi:

Then another deity recited these verses in the Buddha’s presence:

“Yasseva bhīto na dadāti maccharī,

“When a miser fails to give because of fear,

Tadevādadato bhayaṃ;

the very thing they’re afraid of comes to pass.

Jighacchā ca pipāsā ca,

The hunger and thirst

Yassa bhāyati maccharī;

that a miser fears

Tameva bālaṃ phusati,

hurt the fool

Asmiṃ loke paramhi ca.

in this world and the next.

Tasmā vineyya maccheraṃ,

So you should dispel stinginess,

dajjā dānaṃ malābhibhū;

overcoming that stain, and give a gift.

Puññāni paralokasmiṃ,

The good deeds of sentient beings

patiṭṭhā honti pāṇinan”ti.

support them in the next world.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imā gāthāyo abhāsi:

Then another deity recited these verses in the Buddha’s presence:

“Te matesu na mīyanti,

“Among the dead they do not die,

panthānaṃva sahabbajaṃ;

those who, like fellow travelers on the road,

Appasmiṃ ye pavecchanti,

are happy to provide, though they have but little.

esa dhammo sanantano.

This is an ancient principle.

Appasmeke pavecchanti,

Some who have little are happy to provide,

bahuneke na dicchare;

while some who have much don’t wish to give.

Appasmā dakkhiṇā dinnā,

An offering given from little

sahassena samaṃ mitā”ti.

is multiplied a thousand times.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imā gāthāyo abhāsi:

Then another deity recited these verses in the Buddha’s presence:

“Duddadaṃ dadamānānaṃ,

“Giving what’s hard to give,

dukkaraṃ kamma kubbataṃ;

doing what’s hard to do;

Asanto nānukubbanti,

the wicked don’t act like this,

sataṃ dhammo duranvayo.

for the teaching of the good is hard to follow.

Tasmā satañca asataṃ,

That’s why the virtuous and the wicked

nānā hoti ito gati;

have different destinations after leaving this place.

Asanto nirayaṃ yanti,

The wicked go to hell,

santo saggaparāyanā”ti.

while the virtuous are bound for heaven.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike etadavoca:

Then another deity said to the Buddha,

“kassa nu kho, bhagavā, subhāsitan”ti?

“Sir, who has spoken well?”

“Sabbāsaṃ vo subhāsitaṃ pariyāyena; api ca mamapi suṇātha—

“You’ve all spoken well in your own way. However, listen to me also:

Dhammaṃ care yopi samuñjakaṃ care,

A hundred thousand people making a thousand sacrifices

Dārañca posaṃ dadamappakasmiṃ;

isn’t worth a fraction

Sataṃ sahassānaṃ sahassayāginaṃ,

of one who lives rightly, wandering for gleanings,

Kalampi nāgghanti tathāvidhassa te”ti.

or one who supports their partner from what little they have.”

Atha kho aparā devatā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then another deity addressed the Buddha in verse:

“Kenesa yañño vipulo mahaggato,

“Why doesn’t that sacrifice of theirs, so abundant and magnificent,

Samena dinnassa na agghameti;

equal the value of a moral person’s gift?

Kathaṃ sataṃ sahassānaṃ sahassayāginaṃ,

How is it that a hundred thousand people making a thousand sacrifices

Kalampi nāgghanti tathāvidhassa te”ti.

isn’t worth a fraction of what’s offered by such a person?”

“Dadanti heke visame niviṭṭhā,

“Some give based on immorality—

Chetvā vadhitvā atha socayitvā;

after injuring, killing, and tormenting.

Sā dakkhiṇā assumukhā sadaṇḍā,

Such an offering—tearful, violent—

Samena dinnassa na agghameti.

in no way equals the value of a moral person’s gift.

Evaṃ sataṃ sahassānaṃ sahassayāginaṃ,

That’s how it is that a hundred thousand people making a thousand sacrifices

Kalampi nāgghanti tathāvidhassa te”ti.

isn’t worth a fraction of what’s offered by such a person.”

1.34. 34. Nasantisutta - 34. There Are None

4. Satullapakāyikavagga - 4. The Satullapa Group

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho sambahulā satullapakāyikā devatāyo abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

Then, late at night, several glorious deities of the Satullapa Group, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitā kho ekā devatā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Standing to one side, one deity recited this verse in the Buddha’s presence:

“Na santi kāmā manujesu niccā,

“Among humans there are no sensual pleasures that are permanent.

Santīdha kamanīyāni yesu baddho;

Here there are sensuous things, bound to which,

Yesu pamatto apunāgamanaṃ,

drunk on which, there’s no coming back.

Anāgantā puriso maccudheyyā”ti.

That person doesn’t return here from Death’s domain.”

“Chandajaṃ aghaṃ chandajaṃ dukkhaṃ,

“Misery is born of desire; suffering is born of desire;

Chandavinayā aghavinayo;

when desire is removed, misery is removed;

Aghavinayā dukkhavinayo”ti.

when misery is removed, suffering is removed.”

“Na te kāmā yāni citrāni loke,

“The world’s pretty things aren’t sensual pleasures.

Saṅkapparāgo purisassa kāmo;

Greedy intention is a person’s sensual pleasure.

Tiṭṭhanti citrāni tatheva loke,

The world’s pretty things stay just as they are,

Athettha dhīrā vinayanti chandaṃ.

but a wise one removes desire for them.

Kodhaṃ jahe vippajaheyya mānaṃ,

You should give up anger and get rid of conceit,

Saṃyojanaṃ sabbamatikkameyya;

and get past all the fetters.

Taṃ nāmarūpasmimasajjamānaṃ,

Sufferings don’t torment the one who has nothing,

Akiñcanaṃ nānupatanti dukkhā.

not clinging to name and form.

Pahāsi saṅkhaṃ na vimānamajjhagā,

Judging’s given up, conceit rejected;

Acchecchi taṇhaṃ idha nāmarūpe;

craving for name and form is cut off right here.

Taṃ chinnaganthaṃ anighaṃ nirāsaṃ,

They’ve cut the ties, untroubled and free of hope.

Pariyesamānā nājjhagamuṃ;

Though gods and humans search for them

Devā manussā idha vā huraṃ vā,

in this world and the world beyond, they never find them,

Saggesu vā sabbanivesanesū”ti.

not in heaven nor in any abode.”

“Tañce hi nāddakkhuṃ tathāvimuttaṃ,

“If neither gods nor humans see one freed in this way,”

(iccāyasmā mogharājā)

said Venerable Mogharāja,

Devā manussā idha vā huraṃ vā;

“in this world or the world beyond,

Naruttamaṃ atthacaraṃ narānaṃ,

are those who revere that supreme person,

Ye taṃ namassanti pasaṃsiyā te”ti.

who lives for the good of mankind, also worthy of praise?”

“Pasaṃsiyā tepi bhavanti bhikkhū,

“The mendicants who revere one freed in this way,”

(mogharājāti bhagavā)

said the Buddha,

Ye taṃ namassanti tathāvimuttaṃ;

“are also worthy of praise, Mogharāja.

Aññāya dhammaṃ vicikicchaṃ pahāya,

But having understood the teaching and given up doubt,

Saṅgātigā tepi bhavanti bhikkhū”ti.

those mendicants can get over clinging.”

1.35. 35. Ujjhānasaññisutta - 35. Disdain

4. Satullapakāyikavagga - 4. The Satullapa Group

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho sambahulā ujjhānasaññikā devatāyo abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā vehāsaṃ aṭṭhaṃsu.

Then, late at night, several glorious deities of the Disdainful Group, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, and stood in the air.

Vehāsaṃ ṭhitā kho ekā devatā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Standing in the air, one deity recited this verse in the Buddha’s presence:

“Aññathā santamattānaṃ,

“Someone who pretends

aññathā yo pavedaye;

to be other than they really are,

Nikacca kitavasseva,

is like a cheating gambler

bhuttaṃ theyyena tassa taṃ.

who enjoys what was gained by theft.

Yañhi kayirā tañhi vade,

You should only say what you would do;

yaṃ na kayirā na taṃ vade;

you shouldn’t say what you wouldn’t do.

Akarontaṃ bhāsamānaṃ,

The wise will recognize

parijānanti paṇḍitā”ti.

one who talks without doing.”

“Na yidaṃ bhāsitamattena,

“Not just by speaking,

ekantasavanena vā;

nor solely by listening,

Anukkamitave sakkā,

are you able to progress

yāyaṃ paṭipadā daḷhā;

on this hard path,

Yāya dhīrā pamuccanti,

by which wise ones practicing absorption

jhāyino mārabandhanā.

are released from Māra’s bonds.

Na ve dhīrā pakubbanti,

The wise certainly don’t act like that,

viditvā lokapariyāyaṃ;

for they understand the ways of the world.

Aññāya nibbutā dhīrā,

The wise are extinguished by understanding,

tiṇṇā loke visattikan”ti.

they’ve crossed over clinging to the world.”

Atha kho tā devatāyo pathaviyaṃ patiṭṭhahitvā bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then those deities landed on the ground, bowed with their heads at the Buddha’s feet and said,

“accayo no, bhante, accagamā yathābālaṃ yathāmūḷhaṃ yathāakusalaṃ, yā mayaṃ bhagavantaṃ āsādetabbaṃ amaññimhā.

“We have made a mistake, sir. It was foolish, stupid, and unskillful of us to imagine we could attack the Buddha!

Tāsaṃ no, bhante, bhagavā accayaṃ accayato paṭiggaṇhātu āyatiṃ saṃvarāyā”ti.

Please, sir, accept our mistake for what it is, so we will restrain ourselves in future.”

Atha kho bhagavā sitaṃ pātvākāsi.

At that, the Buddha smiled.

Atha kho tā devatāyo bhiyyoso mattāya ujjhāyantiyo vehāsaṃ abbhuggañchuṃ.

Then those deities, becoming even more disdainful, flew up in the air.

Ekā devatā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

One deity recited this verse in the Buddha’s presence:

“Accayaṃ desayantīnaṃ,

“If you don’t give your pardon

yo ce na paṭigaṇhati;

when a mistake is confessed,

Kopantaro dosagaru,

with hidden anger and heavy hate,

sa veraṃ paṭimuñcatī”ti.

you’re stuck in your enmity.”

“Accayo ce na vijjetha,

“If no mistake is found,

nocidhāpagataṃ siyā;

if no-one’s gone astray,

Verāni na ca sammeyyuṃ,

and enmities are settled,

kenīdha kusalo siyā”ti.

then who could have been unskillful?”

“Kassaccayā na vijjanti,

“Who makes no mistakes?

kassa natthi apāgataṃ;

Who doesn’t go astray?

Ko na sammohamāpādi,

Who doesn’t fall into confusion?

ko ca dhīro sadā sato”ti.

Who is the wise one that’s ever mindful?”

“Tathāgatassa buddhassa,

“The Realized One, the Buddha,

sabbabhūtānukampino;

compassionate for all beings:

Tassaccayā na vijjanti,

that’s who makes no mistakes,

tassa natthi apāgataṃ;

and that’s who doesn’t go astray.

So na sammohamāpādi,

He doesn’t fall into confusion,

sova dhīro sadā satoti.

for he’s the wise one, ever mindful.

Accayaṃ desayantīnaṃ,

If you don’t give your pardon

yo ce na paṭigaṇhati;

when a mistake is confessed,

Kopantaro dosagaru,

with hidden anger and heavy hate,

sa veraṃ paṭimuñcati;

you’re stuck in your enmity.

Taṃ veraṃ nābhinandāmi,

I don’t approve of such enmity,

paṭiggaṇhāmi voccayan”ti.

and so I pardon your mistake.”

1.36. 36. Saddhāsutta - 36. Faith

4. Satullapakāyikavagga - 4. The Satullapa Group

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho sambahulā satullapakāyikā devatāyo abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

Then, late at night, several glorious deities of the Satullapa Group, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitā kho ekā devatā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Standing to one side, one deity recited this verse in the Buddha’s presence:

“Saddhā dutiyā purisassa hoti,

“Faith is a person’s partner.

No ce assaddhiyaṃ avatiṭṭhati;

If faithlessness doesn’t linger,

Yaso ca kittī ca tatvassa hoti,

fame and renown are theirs,

Saggañca so gacchati sarīraṃ vihāyā”ti.

and when they discard this corpse they go to heaven.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imā gāthāyo abhāsi:

Then another deity recited these verses in the Buddha’s presence:

“Kodhaṃ jahe vippajaheyya mānaṃ,

“Give up anger, get rid of conceit,

Saṃyojanaṃ sabbamatikkameyya;

and get past all the fetters.

Taṃ nāmarūpasmimasajjamānaṃ,

Clingings don’t torment one who has nothing,

Akiñcanaṃ nānupatanti saṅgā”ti.

not clinging to name and form.”

“Pamādamanuyuñjanti,

“Fools and unintelligent people

bālā dummedhino janā;

devote themselves to negligence.

Appamādañca medhāvī,

But the intelligent protect diligence

dhanaṃ seṭṭhaṃva rakkhati.

as their best treasure.

Mā pamādamanuyuñjetha,

Don’t devote yourself to negligence,

mā kāmarati santhavaṃ;

or delight in sexual intimacy.

Appamatto hi jhāyanto,

For if you’re diligent and practice absorption,

pappoti paramaṃ sukhan”ti.

you’ll attain the highest happiness.”

1.37. 37. Samayasutta - 37. The Congregation

4. Satullapakāyikavagga - 4. The Satullapa Group

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ mahāvane mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi sabbeheva arahantehi;

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, near Kapilavatthu in the Great Wood, together with a large Saṅgha of around five hundred mendicants, all of whom were perfected ones.

dasahi ca lokadhātūhi devatā yebhuyyena sannipatitā honti bhagavantaṃ dassanāya bhikkhusaṃghañca.

And most of the deities from ten solar systems had gathered to see the Buddha and the Saṅgha of mendicants.

Atha kho catunnaṃ suddhāvāsakāyikānaṃ devatānaṃ etadahosi:

Then four deities of the Pure Abodes, aware of what was happening, thought:

“ayaṃ kho bhagavā sakkesu viharati kapilavatthusmiṃ mahāvane mahatā bhikkhusaṃghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi sabbeheva arahantehi;

dasahi ca lokadhātūhi devatā yebhuyyena sannipatitā honti bhagavantaṃ dassanāya bhikkhusaṃghañca.

Yannūna mayampi yena bhagavā tenupasaṅkameyyāma; upasaṅkamitvā bhagavato santike paccekaṃ gāthaṃ bhāseyyāmā”ti.

“Why don’t we go to the Buddha and each recite a verse in his presence?”

Atha kho tā devatā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—suddhāvāsesu devesu antarahitā bhagavato purato pāturahesuṃ.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, they vanished from the Pure Abodes and reappeared in front of the Buddha.

Atha kho tā devatā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

They bowed to the Buddha and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitā kho ekā devatā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Standing to one side, one deity recited this verse in the Buddha’s presence:

“Mahāsamayo pavanasmiṃ,

“There’s a great congregation in the woods,

Devakāyā samāgatā;

a host of gods have assembled.

Āgatamha imaṃ dhammasamayaṃ,

We’ve come to this righteous congregation

Dakkhitāye aparājitasaṅghan”ti.

to see the invincible Saṅgha!”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then another deity recited this verse in the Buddha’s presence:

“Tatra bhikkhavo samādahaṃsu,

“The mendicants there have immersion,

Cittamattano ujukaṃ akaṃsu;

they’ve straightened out their own minds.

Sārathīva nettāni gahetvā,

Like a charioteer who has taken the reins,

Indriyāni rakkhanti paṇḍitā”ti.

the astute ones protect their senses.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then another deity recited this verse in the Buddha’s presence:

“Chetvā khīlaṃ chetvā palighaṃ,

“Having cut the stake and cut the bar,

Indakhīlaṃ ūhacca manejā;

they’re unstirred, with boundary post uprooted.

Te caranti suddhā vimalā,

They live pure and immaculate,

Cakkhumatā sudantā susunāgā”ti.

the young dragons tamed by the seer.”

Atha kho aparā devatā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then another deity recited this verse in the Buddha’s presence:

“Ye keci buddhaṃ saraṇaṃ gatāse,

“Anyone who has gone to the Buddha for refuge

Na te gamissanti apāyabhūmiṃ;

won’t go to a plane of loss.

Pahāya mānusaṃ dehaṃ,

After giving up this human body,

Devakāyaṃ paripūressantī”ti.

they swell the hosts of gods.”

1.39. 39. Paṭhamapajjunnadhītusutta - 39. With Pajjunna’s Daughter (1st)

4. Satullapakāyikavagga - 4. The Satullapa Group

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā vesāliyaṃ viharati mahāvane kūṭāgārasālāyaṃ.

At one time the Buddha was staying near Vesālī, at the Great Wood, in the hall with the peaked roof.

Atha kho kokanadā pajjunnassa dhītā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇā kevalakappaṃ mahāvanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then, late at night, the beautiful Kokanadā, Pajjunna’s daughter, lighting up the entire Great Wood, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhitā kho sā devatā kokanadā pajjunnassa dhītā bhagavato santike imā gāthāyo abhāsi:

and recited these verses in the Buddha’s presence:

“Vesāliyaṃ vane viharantaṃ,

“Staying in the woods of Vesālī

Aggaṃ sattassa sambuddhaṃ;

is the Buddha, best of beings.

Kokanadāhamasmi abhivande,

Kokanadā am I who worships him,

Kokanadā pajjunnassa dhītā.

Kokanadā, Pajjuna’s daughter.

Sutameva pure āsi,

Previously I had only heard

Dhammo cakkhumatānubuddho;

the teaching realized by the seer.

Sāhaṃ dāni sakkhi jānāmi,

But now I know it as a witness

Munino desayato sugatassa.

while the sage, the Holy One teaches.

Ye keci ariyaṃ dhammaṃ,

There are unintelligent people who go about

Vigarahantā caranti dummedhā;

denouncing the noble teaching.

Upenti roruvaṃ ghoraṃ,

They fall into the terrible Hell of Screams

Cirarattaṃ dukkhaṃ anubhavanti.

where they suffer long.

Ye ca kho ariye dhamme,

There are those who have found acceptance and peace

Khantiyā upasamena upetā;

in the noble teaching.

Pahāya mānusaṃ dehaṃ,

After giving up this human body,

Devakāyaṃ paripūressantī”ti.

they swell the hosts of gods.”

2.01. 1. Paṭhamakassapasutta - 1. With Kassapa (1st)

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho kassapo devaputto abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho kassapo devaputto bhagavantaṃ etadavoca:

Then, late at night, the glorious god Kassapa, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“bhikkhuṃ bhagavā pakāsesi, no ca bhikkhuno anusāsan”ti.

“The Buddha has revealed the mendicant, but not his instructions to a mendicant.”

“Tena hi, kassapa, taññevettha paṭibhātū”ti.

“Well then, Kassapa, clarify this matter yourself.”

“Subhāsitassa sikkhetha,

“They should train in following good advice,

samaṇūpāsanassa ca;

in attending closely to ascetics,

Ekāsanassa ca raho,

in sitting alone in hidden places,

cittavūpasamassa cā”ti.

and in calming the mind.”

Idamavoca kassapo devaputto;

That’s what the god Kassapa said,

samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Atha kho kassapo devaputto “samanuñño me satthā”ti bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Then Kassapa, knowing that the teacher approved, bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before vanishing right there.

2.05. 5. Dāmalisutta - 5. With Dāmali

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho dāmali devaputto abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then, late at night, the glorious god Dāmali, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhito kho dāmali devaputto bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

and recited this verse in the Buddha’s presence:

“Karaṇīyametaṃ brāhmaṇena,

“This is what should be done by a brahmin:

Padhānaṃ akilāsunā;

unrelenting striving.

Kāmānaṃ vippahānena,

Then, with the giving up of sensual pleasures,

Na tenāsīsate bhavan”ti.

they won’t hope to be reborn.”

“Natthi kiccaṃ brāhmaṇassa,

“The brahmin has nothing left to do,”

(dāmalīti bhagavā)

said the Buddha to Dāmali,

Katakicco hi brāhmaṇo;

“for they’ve completed their task.

Yāva na gādhaṃ labhati nadīsu,

So long as a person fails to gain a footing in the river,

Āyūhati sabbagattebhi jantu;

they strive with every limb.

Gādhañca laddhāna thale ṭhito yo,

But someone who has gained a footing and stands on dry land

Nāyūhatī pāragato hi sova.

need not strive, for they have reached the far shore.

Esūpamā dāmali brāhmaṇassa,

Dāmali, this is a simile for the brahmin,

Khīṇāsavassa nipakassa jhāyino;

alert, a meditator who has ended defilements.

Pappuyya jātimaraṇassa antaṃ,

Since they’ve reached the end of rebirth and death,

Nāyūhatī pāragato hi so”ti.

they need not strive, for they have reached the far shore.”

2.09. 9. Candimasutta - 9. The Moon

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena candimā devaputto rāhunā asurindena gahito hoti.

Now at that time the Moon God had been seized by Rāhu, lord of demons.

Atha kho candimā devaputto bhagavantaṃ anussaramāno tāyaṃ velāyaṃ imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then the Moon God, recollecting the Buddha, at that time recited this verse:

“Namo te buddha vīratthu,

“Homage to you, Buddha, hero!

vippamuttosi sabbadhi;

You’re freed in every way.

Sambādhapaṭipannosmi,

I’ve wandered into confinement:

tassa me saraṇaṃ bhavā”ti.

be my refuge!”

Atha kho bhagavā candimaṃ devaputtaṃ ārabbha rāhuṃ asurindaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha addressed Rāhu in verse concerning the Moon God:

“Tathāgataṃ arahantaṃ,

“The Moon God has gone for refuge

candimā saraṇaṃ gato;

to the Realized One, the perfected one.

Rāhu candaṃ pamuñcassu,

Rāhu, release the Moon!

buddhā lokānukampakā”ti.

Buddhas have compassion for the world!”

Atha kho rāhu asurindo candimaṃ devaputtaṃ muñcitvā taramānarūpo yena vepacitti asurindo tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā saṃviggo lomahaṭṭhajāto ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then Rāhu, having released the Moon, rushed to see Vepacitti, lord of demons and stood to one side, shocked and awestruck.

Ekamantaṃ ṭhitaṃ kho rāhuṃ asurindaṃ vepacitti asurindo gāthāya ajjhabhāsi:

Vepacitti addressed him in verse:

“Kiṃ nu santaramānova,

“Why the rush?

rāhu candaṃ pamuñcasi;

Rāhu, you released the Moon

Saṃviggarūpo āgamma,

and came here looking like you’re in shock:

kiṃ nu bhītova tiṭṭhasī”ti.

why do you stand there so scared?”

“Sattadhā me phale muddhā,

“My head would have exploded in seven pieces,

jīvanto na sukhaṃ labhe;

I would have found no happiness in life,

Buddhagāthābhigītomhi,

if, when enchanted by the Buddha’s spell,

no ce muñceyya candiman”ti.

I had not released the Moon.”

2.11. 11. Candimasasutta - 11. With Candimasa

2. Anāthapiṇḍikavagga - 2. With Anāthapiṇḍika

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho candimaso devaputto abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then, late at night, the glorious god Candimasa, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhito kho candimaso devaputto bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

and recited this verse in the Buddha’s presence:

“Te hi sotthiṃ gamissanti,

“Like deer in a mosquito-free marsh,

kacchevāmakase magā;

they will reach a safe place

Jhānāni upasampajja,

having entered the absorptions,

ekodi nipakā satā”ti.

unified, alert, and mindful.”

“Te hi pāraṃ gamissanti,

“Like fish when the net is cut,

chetvā jālaṃva ambujo;

they will reach the far shore

Jhānāni upasampajja,

having entered the absorptions,

appamattā raṇañjahā”ti.

diligent, with vices discarded.”

2.14. 14. Nandanasutta - 14. With Nandana

2. Anāthapiṇḍikavagga - 2. With Anāthapiṇḍika

Ekamantaṃ ṭhito kho nandano devaputto bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Standing to one side, the god Nandana addressed the Buddha in verse:

“Pucchāmi taṃ gotama bhūripañña,

“I ask you, Gotama, whose wisdom is vast,

Anāvaṭaṃ bhagavato ñāṇadassanaṃ;

the Blessed One of unhindered knowledge and vision.

Kathaṃvidhaṃ sīlavantaṃ vadanti,

What kind of person do they call ethical?

Kathaṃvidhaṃ paññavantaṃ vadanti;

What kind of person do they call wise?

Kathaṃvidho dukkhamaticca iriyati,

What kind of person lives on after transcending suffering?

Kathaṃvidhaṃ devatā pūjayantī”ti.

What kind of person is worshipped by the deities?”

“Yo sīlavā paññavā bhāvitatto,

“A person who is ethical, wise, self-developed,

Samāhito jhānarato satīmā;

becomes immersed in samādhi, loving absorption, mindful,

Sabbassa sokā vigatā pahīnā,

who’s gotten rid of and given up all sorrows,

Khīṇāsavo antimadehadhārī.

with defilements ended, they bear their final body.

Tathāvidhaṃ sīlavantaṃ vadanti,

That’s the kind of person they call ethical.

Tathāvidhaṃ paññavantaṃ vadanti;

That’s the kind of person they call wise.

Tathāvidho dukkhamaticca iriyati,

That kind of person lives on after transcending suffering.

Tathāvidhaṃ devatā pūjayantī”ti.

That kind of person is worshipped by the deities.”

2.26. 26. Rohitassasutta - 26. With Rohitassa

3. Nānātitthiyavagga - 3. Various Sectarians

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ ṭhito kho rohitasso devaputto bhagavantaṃ etadavoca:

Standing to one side, the god Rohitassa said to the Buddha:

“yattha nu kho, bhante, na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, sakkā nu kho so, bhante, gamanena lokassa anto ñātuṃ vā daṭṭhuṃ vā pāpuṇituṃ vā”ti?

“Sir, is it possible to know or see or reach the end of the world by traveling to a place where there’s no being born, growing old, dying, passing away, or being reborn?”

“Yattha kho, āvuso, na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, nāhaṃ taṃ gamanena lokassa antaṃ ñāteyyaṃ daṭṭheyyaṃ patteyyanti vadāmī”ti.

“Reverend, I say it’s not possible to know or see or reach the end of the world by traveling to a place where there’s no being born, growing old, dying, passing away, or being reborn.”

“Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing,

Yāvasubhāsitamidaṃ, bhante, bhagavatā:

how well said this was by Master Gotama.

‘yattha kho, āvuso, na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, nāhaṃ taṃ gamanena lokassa antaṃ ñāteyyaṃ daṭṭheyyaṃ patteyyanti vadāmī’ti.

Bhūtapubbāhaṃ, bhante, rohitasso nāma isi ahosiṃ bhojaputto iddhimā vehāsaṅgamo.

Once upon a time, I was a hermit called Rohitassa, son of Bhoja. I was a sky-walker with psychic power.

Tassa mayhaṃ, bhante, evarūpo javo ahosi; seyyathāpi nāma daḷhadhammā dhanuggaho susikkhito katahattho katayoggo katūpāsano lahukena asanena appakasireneva tiriyaṃ tālacchāyaṃ atipāteyya.

I was as fast as a light arrow easily shot across the shadow of a palm tree by a well-trained expert archer with a strong bow.

Tassa mayhaṃ, bhante, evarūpo padavītihāro ahosi; seyyathāpi nāma puratthimā samuddā pacchimo samuddo.

My stride was such that it could span from the eastern ocean to the western ocean.

Tassa mayhaṃ, bhante, evarūpaṃ icchāgataṃ uppajji:

This wish came to me:

‘ahaṃ gamanena lokassa antaṃ pāpuṇissāmī’ti.

‘I will reach the end of the world by traveling.’

So khvāhaṃ, bhante, evarūpena javena samannāgato evarūpena ca padavītihārena, aññatreva asitapītakhāyitasāyitā aññatra uccārapassāvakammā aññatra niddākilamathapaṭivinodanā vassasatāyuko vassasatajīvī vassasataṃ gantvā appatvāva lokassa antaṃ antarāva kālaṅkato.

Having such speed and stride, I traveled for my whole lifespan of a hundred years—pausing only to eat and drink, go to the toilet, and sleep to dispel weariness—and I passed away along the way, never reaching the end of the world.

Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

It’s incredible, sir, it’s amazing,

Yāvasubhāsitamidaṃ, bhante, bhagavatā:

how well said this was by Master Gotama:

‘yattha kho, āvuso, na jāyati na jīyati na mīyati na cavati na upapajjati, nāhaṃ taṃ gamanena lokassa antaṃ ñāteyyaṃ daṭṭheyyaṃ patteyyanti vadāmī’”ti.

‘Reverend, I say it’s not possible to know or see or reach the end of the world by traveling to a place where there’s no being born, growing old, dying, passing away, or being reborn.’”

“Na kho panāhaṃ, āvuso, appatvā lokassa antaṃ dukkhassa antakiriyaṃ vadāmi.

“But Reverend, I also say there’s no making an end of suffering without reaching the end of the world.

Api ca khvāhaṃ, āvuso, imasmiṃyeva byāmamatte kaḷevare sasaññimhi samanake lokañca paññapemi lokasamudayañca lokanirodhañca lokanirodhagāminiñca paṭipadanti.

For it is in this fathom-long carcass with its perception and mind that I describe the world, its origin, its cessation, and the practice that leads to its cessation.

Gamanena na pattabbo,

The end of the world can never

lokassanto kudācanaṃ;

be reached by traveling.

Na ca appatvā lokantaṃ,

But without reaching the end of the world,

dukkhā atthi pamocanaṃ.

there’s no release from suffering.

Tasmā have lokavidū sumedho,

So a clever person, understanding the world,

Lokantagū vusitabrahmacariyo;

has completed the spiritual journey, and gone to the end of the world.

Lokassa antaṃ samitāvi ñatvā,

A peaceful one, knowing the end of the world,

Nāsīsati lokamimaṃ parañcā”ti.

does not hope for this world or the next.”

2.29. 29. Susimasutta - 29. With Susīma

3. Nānātitthiyavagga - 3. Various Sectarians

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho āyasmā ānando yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho āyasmantaṃ ānandaṃ bhagavā etadavoca:

Then Venerable Ānanda went up to the Buddha, bowed, and sat down to one side. The Buddha said to him,

“tuyhampi no, ānanda, sāriputto ruccatī”ti?

“Ānanda, do you like Sāriputta?”

“Kassa hi nāma, bhante, abālassa aduṭṭhassa amūḷhassa avipallatthacittassa āyasmā sāriputto na rucceyya?

“Sir, who on earth would not like Venerable Sāriputta unless they’re a fool, a hater, delusional, or mentally deranged?

Paṇḍito, bhante, āyasmā sāriputto.

Venerable Sāriputta is astute,

Mahāpañño, bhante, āyasmā sāriputto.

he has great wisdom,

Puthupañño, bhante, āyasmā sāriputto.

widespread wisdom,

Hāsapañño, bhante, āyasmā sāriputto.

laughing wisdom,

Javanapañño, bhante, āyasmā sāriputto.

swift wisdom,

Tikkhapañño, bhante, āyasmā sāriputto.

sharp wisdom,

Nibbedhikapañño, bhante, āyasmā sāriputto.

and penetrating wisdom.

Appiccho, bhante, āyasmā sāriputto.

He has few wishes,

Santuṭṭho, bhante, āyasmā sāriputto.

he’s content,

Pavivitto, bhante, āyasmā sāriputto.

secluded,

Asaṃsaṭṭho, bhante, āyasmā sāriputto.

aloof,

Āraddhavīriyo, bhante, āyasmā sāriputto.

and energetic.

Vattā, bhante, āyasmā sāriputto.

He gives advice

Vacanakkhamo, bhante, āyasmā sāriputto.

and accepts advice;

Codako, bhante, āyasmā sāriputto.

he accuses

Pāpagarahī, bhante, āyasmā sāriputto.

and criticizes wickedness.

Kassa hi nāma, bhante, abālassa aduṭṭhassa amūḷhassa avipallatthacittassa āyasmā sāriputto na rucceyyā”ti?

Who on earth would not like Venerable Sāriputta unless they’re a fool, a hater, delusional, or mentally deranged?”

“Evametaṃ, ānanda, evametaṃ, ānanda.

“That’s so true, Ānanda! That’s so true!

Kassa hi nāma, ānanda, abālassa aduṭṭhassa amūḷhassa avipallatthacittassa sāriputto na rucceyya?

Who on earth would not like Venerable Sāriputta unless they’re a fool, a hater, delusional, or mentally deranged?”

Paṇḍito, ānanda, sāriputto.

And the Buddha repeated all of Ānanda’s terms of praise.

Mahāpañño, ānanda, sāriputto.

Puthupañño, ānanda, sāriputto.

Hāsapañño, ānanda, sāriputto.

Javanapañño, ānanda, sāriputto.

Tikkhapañño, ānanda, sāriputto.

Nibbedhikapañño, ānanda, sāriputto.

Appiccho, ānanda, sāriputto.

Santuṭṭho, ānanda, sāriputto.

Pavivitto, ānanda, sāriputto.

Asaṃsaṭṭho, ānanda, sāriputto.

Āraddhavīriyo, ānanda, sāriputto.

Vattā, ānanda, sāriputto.

Vacanakkhamo, ānanda, sāriputto.

Codako, ānanda, sāriputto.

Pāpagarahī, ānanda, sāriputto.

Kassa hi nāma, ānanda, abālassa aduṭṭhassa amūḷhassa avipallatthacittassa sāriputto na rucceyyā”ti?

Atha kho susimo devaputto āyasmato sāriputtassa vaṇṇe bhaññamāne mahatiyā devaputtaparisāya parivuto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho susimo devaputto bhagavantaṃ etadavoca:

While this praise of Sāriputta was being spoken, the god Susīma approached the Buddha, escorted by a large assembly of gods. He bowed, stood to one side, and said to him:

“Evametaṃ, bhagavā, evametaṃ, sugata.

“That’s so true, Blessed One! That’s so true, Holy One!

Kassa hi nāma, bhante, abālassa aduṭṭhassa amūḷhassa avipallatthacittassa āyasmā sāriputto na rucceyya?

Who on earth would not like Venerable Sāriputta unless they’re a fool, a hater, delusional, or mentally deranged?”

Paṇḍito, bhante, āyasmā sāriputto.

And he too repeated all the terms of praise of Sāriputta, adding,

Mahāpañño, bhante, puthupañño, bhante, hāsapañño, bhante, javanapañño, bhante, tikkhapañño, bhante, nibbedhikapañño, bhante, appiccho, bhante, santuṭṭho, bhante, pavivitto, bhante, asaṃsaṭṭho, bhante, āraddhavīriyo, bhante, vattā, bhante, vacanakkhamo, bhante, codako, bhante, pāpagarahī, bhante, āyasmā sāriputto.

Kassa hi nāma, bhante, abālassa aduṭṭhassa amūḷhassa avipallatthacittassa āyasmā sāriputto na rucceyya?

Ahampi hi, bhante, yaññadeva devaputtaparisaṃ upasaṅkamiṃ, etadeva bahulaṃ saddaṃ suṇāmi:

“For I too, sir, whenever I go to an assembly of gods, frequently hear the same terms of praise.”

‘paṇḍito āyasmā sāriputto;

mahāpañño āyasmā, puthupañño āyasmā, hāsapañño āyasmā, javanapañño āyasmā, tikkhapañño āyasmā, nibbedhikapañño āyasmā, appiccho āyasmā, santuṭṭho āyasmā, pavivitto āyasmā, asaṃsaṭṭho āyasmā, āraddhavīriyo āyasmā, vattā āyasmā, vacanakkhamo āyasmā, codako āyasmā, pāpagarahī āyasmā sāriputto’ti.

Kassa hi nāma, bhante, abālassa aduṭṭhassa amūḷhassa avipallatthacittassa āyasmā sāriputto na rucceyyā”ti?

Atha kho susimassa devaputtassa devaputtaparisā āyasmato sāriputtassa vaṇṇe bhaññamāne attamanā pamuditā pītisomanassajātā uccāvacā vaṇṇanibhā upadaṃseti.

While this praise of Sāriputta was being spoken, the gods of Susīma’s assembly—uplifted and overjoyed, full of rapture and happiness—generated a rainbow of bright colors.

Seyyathāpi nāma maṇi veḷuriyo subho jātimā aṭṭhaṃso suparikammakato paṇḍukambale nikkhitto bhāsate ca tapate ca virocati ca;

Suppose there was a beryl gem that was naturally beautiful, eight-faceted, well-worked. When placed on a cream rug it would shine and glow and radiate.

evamevaṃ susimassa devaputtassa devaputtaparisā āyasmato sāriputtassa vaṇṇe bhaññamāne attamanā pamuditā pītisomanassajātā uccāvacā vaṇṇanibhā upadaṃseti.

In the same way, the gods of Susīma’s assembly … generated a rainbow of bright colors.

Seyyathāpi nāma nikkhaṃ jambonadaṃ dakkhakammāraputtaukkāmukhasukusalasampahaṭṭhaṃ paṇḍukambale nikkhittaṃ bhāsate ca tapate ca virocati ca;

Suppose there was an ornament of rare gold, fashioned by an expert smith, well wrought in the forge. When placed on a cream rug it would shine and glow and radiate.

evamevaṃ susimassa devaputtassa devaputtaparisā āyasmato sāriputtassa vaṇṇe bhaññamāne attamanā pamuditā pītisomanassajātā uccāvacā vaṇṇanibhā upadaṃseti.

In the same way, the gods of Susīma’s assembly … generated a rainbow of bright colors.

Seyyathāpi nāma saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve rattiyā paccūsasamayaṃ osadhitārakā bhāsate ca tapate ca virocati ca;

Suppose that after the rainy season the sky was clear and cloudless. At the crack of dawn, the Morning Star shines and glows and radiates.

evamevaṃ susimassa devaputtassa devaputtaparisā āyasmato sāriputtassa vaṇṇe bhaññamāne attamanā pamuditā pītisomanassajātā uccāvacā vaṇṇanibhā upadaṃseti.

In the same way, the gods of Susīma’s assembly … generated a rainbow of bright colors.

Seyyathāpi nāma saradasamaye viddhe vigatavalāhake deve ādicco nabhaṃ abbhussakkamāno sabbaṃ ākāsagataṃ tamagataṃ abhivihacca bhāsate ca tapate ca virocati ca;

Suppose that after the rainy season the sky was clear and cloudless. As the sun rises, it would dispel all the darkness from the sky as it shines and glows and radiates.

evamevaṃ susimassa devaputtassa devaputtaparisā āyasmato sāriputtassa vaṇṇe bhaññamāne attamanā pamuditā pītisomanassajātā uccāvacā vaṇṇanibhā upadaṃseti.

In the same way, the gods of Susīma’s assembly … generated a rainbow of bright colors.

Atha kho susimo devaputto āyasmantaṃ sāriputtaṃ ārabbha bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then the god Susīma recited this verse about Venerable Sāriputta in the Buddha’s presence:

“Paṇḍitoti samaññāto,

“He’s considered to be an astute person,

sāriputto akodhano;

Sāriputta, free of anger.

Appiccho sorato danto,

Few in wishes, sweet, tamed,

satthuvaṇṇābhato isī”ti.

the hermit shines in the Teacher’s praise!”

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ sāriputtaṃ ārabbha susimaṃ devaputtaṃ gāthāya paccabhāsi:

Then the Buddha replied to Susīma with this verse about Venerable Sāriputta:

“Paṇḍitoti samaññāto,

“He’s considered to be an astute person,

sāriputto akodhano;

Sāriputta, free of anger.

Appiccho sorato danto,

Few in wishes, sweet, tamed;

kālaṃ kaṅkhati sudanto”ti.

developed and well-tamed, he bides his time.”

3.02. 2. Purisasutta - 2. A Person

1. Paṭhamavagga - 1. Shackles

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho rājā pasenadi kosalo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Then King Pasenadi of Kosala went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to the Buddha,

“kati nu kho, bhante, purisassa dhammā ajjhattaṃ uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāyā”ti?

“Sir, how many things arise inside a person for their harm, suffering, and discomfort?”

“Tayo kho, mahārāja, purisassa dhammā ajjhattaṃ uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.

“Great king, three things arise inside a person for their harm, suffering, and discomfort.

Katame tayo?

What three?

Lobho kho, mahārāja, purisassa dhammo ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.

Greed,

Doso kho, mahārāja, purisassa dhammo ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.

hate,

Moho kho, mahārāja, purisassa dhammo ajjhattaṃ uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.

and delusion.

Ime kho, mahārāja, tayo purisassa dhammā ajjhattaṃ uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāyā”ti.

These three things arise inside a person for their harm, suffering, and discomfort.”

Idamavoca … pe …

That is what the Buddha said. …

“Lobho doso ca moho ca,

“When greed, hate, and delusion,

purisaṃ pāpacetasaṃ;

have arisen inside oneself,

Hiṃsanti attasambhūtā,

they harm a person of wicked heart,

tacasāraṃva samphalan”ti.

as a reed is destroyed by its own fruit.”

3.09. 9. Yaññasutta - 9. Sacrifice

1. Paṭhamavagga - 1. Shackles

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena rañño pasenadissa kosalassa mahāyañño paccupaṭṭhito hoti, pañca ca usabhasatāni pañca ca vacchatarasatāni pañca ca vacchatarisatāni pañca ca ajasatāni pañca ca urabbhasatāni thūṇūpanītāni honti yaññatthāya.

Now at that time a big sacrifice had been set up for King Pasenadi of Kosala. Five hundred chief bulls, five hundred bullocks, five hundred heifers, five hundred goats, and five hundred rams had been led to the pillar for the sacrifice.

Yepissa te honti dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā, tepi daṇḍatajjitā bhayatajjitā assumukhā rudamānā parikammāni karonti.

His bondservants, employees, and workers did their jobs under threat of punishment and danger, weeping with tearful faces.

Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pavisiṃsu.

Then several mendicants robed up in the morning and, taking their bowls and robes, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then, after the meal, when they returned from alms-round, they went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what was happening.

“idha, bhante, rañño pasenadissa kosalassa mahāyañño paccupaṭṭhito hoti, pañca ca usabhasatāni pañca ca vacchatarasatāni pañca ca vacchatarisatāni pañca ca ajasatāni pañca ca urabbhasatāni thūṇūpanītāni honti yaññatthāya.

Yepissa te honti dāsāti vā pessāti vā kammakarāti vā, tepi daṇḍatajjitā bhayatajjitā assumukhā rudamānā parikammāni karontī”ti.

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then, knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha recited these verses:

“Assamedhaṃ purisamedhaṃ,

“Horse sacrifice, human sacrifice,

sammāpāsaṃ vājapeyyaṃ;

the sacrifices of the ‘stick-casting’,

Niraggaḷaṃ mahārambhā,

the ‘royal soma drinking’, and the ‘unbarred’—

na te honti mahapphalā.

these huge violent sacrifices yield no great fruit.

Ajeḷakā ca gāvo ca,

The great sages of good conduct

vividhā yattha haññare;

don’t attend sacrifices

Na taṃ sammaggatā yaññaṃ,

where goats, sheep, and cattle

upayanti mahesino.

and various creatures are killed.

Ye ca yaññā nirārambhā,

But the great sages of good conduct

yajanti anukulaṃ sadā;

do attend non-violent sacrifices

Ajeḷakā ca gāvo ca,

of regular family tradition,

vividhā nettha haññare;

where goats, sheep, and cattle,

Etaṃ sammaggatā yaññaṃ,

and various creatures aren’t killed.

upayanti mahesino.

Etaṃ yajetha medhāvī,

A clever person should sacrifice like this,

eso yañño mahapphalo;

for this sacrifice is very fruitful.

Etañhi yajamānassa,

For a sponsor of sacrifices like this,

seyyo hoti na pāpiyo;

things get better, not worse.

Yañño ca vipulo hoti,

Such a sacrifice is truly abundant,

pasīdanti ca devatā”ti.

and even the deities are pleased.”

3.10. 10. Bandhanasutta - 10. Shackles

1. Paṭhamavagga - 1. Shackles

Tena kho pana samayena raññā pasenadinā kosalena mahājanakāyo bandhāpito hoti, appekacce rajjūhi appekacce andūhi appekacce saṅkhalikāhi.

Now at that time a large group of people had been put in shackles by King Pasenadi of Kosala—some in ropes, some in manacles, some in chains.

Atha kho sambahulā bhikkhū pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pavisiṃsu.

Then several mendicants robed up in the morning and, taking their bowls and robes, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then, after the meal, when they returned from alms-round, they went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what was happening.

“idha, bhante, raññā pasenadinā kosalena mahājanakāyo bandhāpito, appekacce rajjūhi appekacce andūhi appekacce saṅkhalikāhī”ti.

Atha kho bhagavā etamatthaṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then, knowing the meaning of this, on that occasion the Buddha recited these verses:

“Na taṃ daḷhaṃ bandhanamāhu dhīrā,

“The wise say that shackle is not strong

Yadāyasaṃ dārujaṃ pabbajañca;

that’s made of iron, wood, or knots.

Sārattarattā maṇikuṇḍalesu,

But obsession with jewels and earrings,

Puttesu dāresu ca yā apekkhā.

concern for your partners and children:

Etaṃ daḷhaṃ bandhanamāhu dhīrā,

this the wise say is a strong shackle

Ohārinaṃ sithilaṃ duppamuñcaṃ;

that drags you down, tight, hard to escape.

Etampi chetvāna paribbajanti,

They cut this too and go forth,

Anapekkhino kāmasukhaṃ pahāyā”ti.

unconcerned, having given up sensual pleasures.”

Paṭhamo vaggo.

Daharo puriso jarā,

piyaṃ attānarakkhito;

Appakā aḍḍakaraṇaṃ,

mallikā yaññabandhananti.

3.13. 13. Doṇapākasutta - 13. A Bucket of Rice

2. Dutiyavagga - 2. Childless

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena rājā pasenadi kosalo doṇapākakuraṃ bhuñjati.

Now at that time King Pasenadi of Kosala used to eat rice by the bucket.

Atha kho rājā pasenadi kosalo bhuttāvī mahassāsī yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi.

Then after eating King Pasenadi of Kosala went up to the Buddha, huffing and puffing. He bowed and sat down to one side.

Atha kho bhagavā rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ bhuttāviṃ mahassāsiṃ viditvā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then, knowing that King Pasenadi was huffing and puffing after eating, on that occasion the Buddha recited this verse:

“Manujassa sadā satīmato,

“When a man is always mindful,

Mattaṃ jānato laddhabhojane;

knowing moderation in eating,

Tanukassa bhavanti vedanā,

his discomfort diminishes,

Saṇikaṃ jīrati āyupālayan”ti.

and he ages slowly, taking care of his life.”

Tena kho pana samayena sudassano māṇavo rañño pasenadissa kosalassa piṭṭhito ṭhito hoti.

Now at that time the brahmin student Sudassana was standing behind the king.

Atha kho rājā pasenadi kosalo sudassanaṃ māṇavaṃ āmantesi:

Then King Pasenadi addressed him,

“ehi tvaṃ, tāta sudassana, bhagavato santike imaṃ gāthaṃ pariyāpuṇitvā mama bhattābhihāre bhattābhihāre bhāsa.

“Please, dear Sudassana, memorize this verse in the Buddha’s presence and recite it to me whenever I am presented with a meal.

Ahañca te devasikaṃ kahāpaṇasataṃ kahāpaṇasataṃ niccaṃ bhikkhaṃ pavattayissāmī”ti.

I’ll set up a regular daily allowance of a hundred dollars for you.”

“Evaṃ, devā”ti kho sudassano māṇavo rañño pasenadissa kosalassa paṭissutvā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ pariyāpuṇitvā rañño pasenadissa kosalassa bhattābhihāre sudaṃ bhāsati:

“Yes, Your Majesty,” replied Sudassana. He memorized that verse in the Buddha’s presence, and then whenever the king was presented with a meal he would repeat it:

“Manujassa sadā satīmato,

“When a man is always mindful,

Mattaṃ jānato laddhabhojane;

knowing moderation in eating,

Tanukassa bhavanti vedanā,

his discomfort diminishes,

Saṇikaṃ jīrati āyupālayan”ti.

and he ages slowly, taking care of his life.”

Atha kho rājā pasenadi kosalo anupubbena nāḷikodanaparamatāya saṇṭhāsi.

Then the king gradually got used to having no more than a pint of rice.

Atha kho rājā pasenadi kosalo aparena samayena susallikhitagatto pāṇinā gattāni anumajjanto tāyaṃ velāyaṃ imaṃ udānaṃ udānesi:

After some time King Pasenadi’s body slimmed right down. Stroking his limbs with his hands, at that time he was inspired to exclaim:

“ubhayena vata maṃ so bhagavā atthena anukampi—

“The Buddha truly has compassion for me in both

diṭṭhadhammikena ceva atthena samparāyikena cā”ti.

the good of the present life and the good of the next life.”

3.18. 18. Kalyāṇamittasutta - 18. Good Friends

2. Dutiyavagga - 2. Childless

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, King Pasenadi said to the Buddha,

“idha mayhaṃ, bhante, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“Just now, sir, as I was in private retreat this thought came to mind.

‘svākkhāto bhagavatā dhammo, so ca kho kalyāṇamittassa kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa, no pāpamittassa no pāpasahāyassa no pāpasampavaṅkassā’”ti.

‘The teaching is well explained by the Buddha. But it’s for someone with good friends, companions, and associates, not for someone with bad friends, companions, and associates.’”

“Evametaṃ, mahārāja, evametaṃ, mahārāja.

“That’s so true, great king! That’s so true!” said the Buddha. And he repeated the king’s statement, adding:

Svākkhāto, mahārāja, mayā dhammo. So ca kho kalyāṇamittassa kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa, no pāpamittassa no pāpasahāyassa no pāpasampavaṅkassāti.

Ekamidāhaṃ, mahārāja, samayaṃ sakkesu viharāmi nagarakaṃ nāma sakyānaṃ nigamo.

“Great king, this one time I was staying in the land of the Sakyans where they have a town named Nagaraka.

Atha kho, mahārāja, ānando bhikkhu yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho, mahārāja, ānando bhikkhu maṃ etadavoca:

Then the mendicant Ānanda came to me, bowed, sat down to one side, and said:

‘upaḍḍhamidaṃ, bhante, brahmacariyassa—yadidaṃ kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā’ti.

‘Sir, good friends, companions, and associates are half the spiritual life.’

Evaṃ vuttāhaṃ, mahārāja, ānandaṃ bhikkhuṃ etadavocaṃ:

When he had spoken, I said to him:

‘mā hevaṃ, ānanda, mā hevaṃ, ānanda.

‘Not so, Ānanda! Not so, Ānanda!

Sakalameva hidaṃ, ānanda, brahmacariyaṃ—yadidaṃ kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā.

Good friends, companions, and associates are the whole of the spiritual life.

Kalyāṇamittassetaṃ, ānanda, bhikkhuno pāṭikaṅkhaṃ kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāvessati ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkarissati.

A mendicant with good friends, companions, and associates can expect to develop and cultivate the noble eightfold path.

Kathañca, ānanda, bhikkhu kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti?

And how does a mendicant with good friends develop and cultivate the noble eightfold path?

Idhānanda, bhikkhu sammādiṭṭhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ, sammāsaṅkappaṃ bhāveti … sammāvācaṃ bhāveti … sammākammantaṃ bhāveti … sammāājīvaṃ bhāveti … sammāvāyāmaṃ bhāveti … sammāsatiṃ bhāveti … sammāsamādhiṃ bhāveti vivekanissitaṃ virāganissitaṃ nirodhanissitaṃ vossaggapariṇāmiṃ.

It’s when a mendicant develops right view, right thought, right speech, right action, right livelihood, right effort, right mindfulness, and right immersion, which rely on seclusion, fading away, and cessation, and ripen as letting go.

Evaṃ kho, ānanda, bhikkhu kalyāṇamitto kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bhāveti, ariyaṃ aṭṭhaṅgikaṃ maggaṃ bahulīkaroti.

That’s how a mendicant with good friends develops and cultivates the noble eightfold path.

Tadamināpetaṃ, ānanda, pariyāyena veditabbaṃ yathā sakalamevidaṃ brahmacariyaṃ—yadidaṃ kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatāti.

And here’s another way to understand how good friends are the whole of the spiritual life.

Mamañhi, ānanda, kalyāṇamittaṃ āgamma jātidhammā sattā jātiyā parimuccanti, jarādhammā sattā jarāya parimuccanti, byādhidhammā sattā byādhito parimuccanti, maraṇadhammā sattā maraṇena parimuccanti, sokaparidevadukkhadomanassupāyāsadhammā sattā sokaparidevadukkhadomanassupāyāsehi parimuccanti.

For, by relying on me as a good friend, sentient beings who are liable to rebirth, old age, and death, to sorrow, lamentation, pain, sadness, and distress are freed from all these things.

Iminā kho etaṃ, ānanda, pariyāyena veditabbaṃ yathā sakalamevidaṃ brahmacariyaṃ—yadidaṃ kalyāṇamittatā kalyāṇasahāyatā kalyāṇasampavaṅkatā’ti.

This is another way to understand how good friends are the whole of the spiritual life.’

Tasmātiha te, mahārāja, evaṃ sikkhitabbaṃ:

So, great king, you should train like this:

‘kalyāṇamitto bhavissāmi kalyāṇasahāyo kalyāṇasampavaṅko’ti.

‘I will have good friends, companions, and associates.’

Evañhi te, mahārāja, sikkhitabbaṃ.

That’s how you should train.

Kalyāṇamittassa te, mahārāja, kalyāṇasahāyassa kalyāṇasampavaṅkassa ayaṃ eko dhammo upanissāya vihātabbo—

When you have good friends, companions, and associates, you should live supported by one thing:

appamādo kusalesu dhammesu.

diligence in skillful qualities.

Appamattassa te, mahārāja, viharato appamādaṃ upanissāya, itthāgārassa anuyantassa evaṃ bhavissati:

When you’re diligent, supported by diligence, your ladies of the harem,

‘rājā kho appamatto viharati, appamādaṃ upanissāya.

Handa mayampi appamattā viharāma, appamādaṃ upanissāyā’ti.

Appamattassa te, mahārāja, viharato appamādaṃ upanissāya, khattiyānampi anuyantānaṃ evaṃ bhavissati:

aristocrat vassals,

‘rājā kho appamatto viharati appamādaṃ upanissāya.

Handa mayampi appamattā viharāma, appamādaṃ upanissāyā’ti.

Appamattassa te, mahārāja, viharato appamādaṃ upanissāya, balakāyassapi evaṃ bhavissati:

troops,

‘rājā kho appamatto viharati appamādaṃ upanissāya.

Handa mayampi appamattā viharāma, appamādaṃ upanissāyā’ti.

Appamattassa te, mahārāja, viharato appamādaṃ upanissāya, negamajānapadassapi evaṃ bhavissati:

and people of town and country will think:

‘rājā kho appamatto viharati, appamādaṃ upanissāya.

‘The king lives diligently, supported by diligence.

Handa mayampi appamattā viharāma, appamādaṃ upanissāyā’ti?

We’d better live diligently, supported by diligence!’

Appamattassa te, mahārāja, viharato appamādaṃ upanissāya, attāpi gutto rakkhito bhavissati—

When you’re diligent, supported by diligence, then not only you yourself,

itthāgārampi guttaṃ rakkhitaṃ bhavissati, kosakoṭṭhāgārampi guttaṃ rakkhitaṃ bhavissatī”ti.

but your ladies of the harem, and your treasury and storehouses will be guarded and protected.”

Idamavoca … pe …

That is what the Buddha said. …

“Bhoge patthayamānena,

“For one who desires a continuous flow

uḷāre aparāpare;

of exceptional wealth,

Appamādaṃ pasaṃsanti,

the astute praise diligence

puññakiriyāsu paṇḍitā;

in making merit.

Appamatto ubho atthe,

Being diligent, an astute person

adhiggaṇhāti paṇḍito.

secures both benefits:

Diṭṭhe dhamme ca yo attho,

the benefit in this life,

yo cattho samparāyiko;

and in lives to come.

Atthābhisamayā dhīro,

A wise one, comprehending the meaning,

paṇḍitoti pavuccatī”ti.

is called ‘astute’.”

3.20. 20. Dutiyaaputtakasutta - 20. Childless (2nd)

2. Dutiyavagga - 2. Childless

Atha kho rājā pasenadi kosalo divā divassa yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ nisinnaṃ kho rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ bhagavā etadavoca:

Then King Pasenadi of Kosala went up to the Buddha in the middle of the day … The Buddha said to him,

“handa kuto nu tvaṃ, mahārāja, āgacchasi divā divassā”ti?

“So, great king, where are you coming from in the middle of the day?”

“Idha, bhante, sāvatthiyaṃ seṭṭhi gahapati kālaṅkato.

“Sir, here in Sāvatthī a financier householder has passed away.

Tamahaṃ aputtakaṃ sāpateyyaṃ rājantepuraṃ atiharitvā āgacchāmi.

Since he died childless, I have come after transferring his fortune to the royal compound.

Sataṃ, bhante, satasahassāni hiraññasseva, ko pana vādo rūpiyassa.

There was ten million in gold, not to mention the silver.

Tassa kho pana, bhante, seṭṭhissa gahapatissa evarūpo bhattabhogo ahosi—

And yet that financier ate meals of

kaṇājakaṃ bhuñjati bilaṅgadutiyaṃ.

rough gruel with pickles.

Evarūpo vatthabhogo ahosi—

He wore clothes consisting of

sāṇaṃ dhāreti tipakkhavasanaṃ.

three pieces of sunn hemp.

Evarūpo yānabhogo ahosi—

He traveled around in a vehicle that was

jajjararathakena yāti paṇṇachattakena dhāriyamānenā”ti.

a dilapidated little cart, holding a leaf as sunshade.”

“Evametaṃ, mahārāja, evametaṃ, mahārāja.

“That’s so true, great king! That’s so true!

Bhūtapubbaṃ so, mahārāja, seṭṭhi gahapati taggarasikhiṃ nāma paccekasambuddhaṃ piṇḍapātena paṭipādesi.

Once upon a time, great king, that financier householder provided alms-food on behalf of a Buddha awakened for himself named Tagarasikhī.

‘Detha samaṇassa piṇḍan’ti vatvā uṭṭhāyāsanā pakkāmi.

He instructed: ‘Give alms to that ascetic,’ before getting up from his seat and leaving.

Datvā ca pana pacchā vippaṭisārī ahosi:

But after giving he regretted it:

‘varametaṃ piṇḍapātaṃ dāsā vā kammakarā vā bhuñjeyyun’ti.

‘It would have been better to feed the bondservants or workers with that alms-food.’

Bhātu ca pana ekaputtakaṃ sāpateyyassa kāraṇā jīvitā voropesi.

What’s more, he murdered his brother’s only child for the sake of his fortune.

Yaṃ kho so, mahārāja, seṭṭhi gahapati taggarasikhiṃ paccekasambuddhaṃ piṇḍapātena paṭipādesi, tassa kammassa vipākena sattakkhattuṃ sugatiṃ saggaṃ lokaṃ upapajji.

Because that financier provided Tagarasikhī with alms-food, as a result of that deed he was reborn seven times in a good place, a heavenly realm.

Tasseva kammassa vipākāvasesena imissāyeva sāvatthiyā sattakkhattuṃ seṭṭhittaṃ kāresi.

And as a residual result of that same deed he held the position of financier seven times right here in Sāvatthī.

Yaṃ kho so, mahārāja, seṭṭhi gahapati datvā pacchā vippaṭisārī ahosi:

But because that financier regretted giving alms,

‘varametaṃ piṇḍapātaṃ dāsā vā kammakarā vā bhuñjeyyun’ti, tassa kammassa vipākena nāssuḷārāya bhattabhogāya cittaṃ namati, nāssuḷārāya vatthabhogāya cittaṃ namati, nāssuḷārāya yānabhogāya cittaṃ namati, nāssuḷārānaṃ pañcannaṃ kāmaguṇānaṃ bhogāya cittaṃ namati.

as a result of that deed his mind didn’t tend to enjoy nice food, clothes, vehicles, or the five refined kinds of sensual stimulation.

Yaṃ kho so, mahārāja, seṭṭhi gahapati bhātu ca pana ekaputtakaṃ sāpateyyassa kāraṇā jīvitā voropesi, tassa kammassa vipākena bahūni vassāni bahūni vassasatāni bahūni vassasahassāni bahūni vassasatasahassāni niraye paccittha.

And because that financier murdered his brother’s only child for the sake of his fortune, as a result of that deed he burned in hell for many years, for many hundreds, many thousands, many hundreds of thousands of years.

Tasseva kammassa vipākāvasesena idaṃ sattamaṃ aputtakaṃ sāpateyyaṃ rājakosaṃ paveseti.

And as a residual result of that same deed for the seventh time, since he is childless, his fortune ends up in the royal treasury.

Tassa kho, mahārāja, seṭṭhissa gahapatissa purāṇañca puññaṃ parikkhīṇaṃ, navañca puññaṃ anupacitaṃ.

Now the old merit of that financier has been used up, and he hasn’t accumulated new merit.

Ajja pana, mahārāja, seṭṭhi gahapati mahāroruve niraye paccatī”ti.

Today, great king, that financier burns in the Great Hell of Screams.”

“Evaṃ, bhante, seṭṭhi gahapati mahāroruvaṃ nirayaṃ upapanno”ti.

“So, sir, that financier has been reborn in the Great Hell of Screams?”

“Evaṃ, mahārāja, seṭṭhi gahapati mahāroruvaṃ nirayaṃ upapanno”ti.

“Yes he has, great king.”

Idamavoca … pe ….

That is what the Buddha said. …

“Dhaññaṃ dhanaṃ rajataṃ jātarūpaṃ,

“Grain, wealth, silver, and gold,

Pariggahaṃ vāpi yadatthi kiñci;

or whatever other possessions there are;

Dāsā kammakarā pessā,

bondservants, workers, employees,

Ye cassa anujīvino.

and those dependent for their livelihood:

Sabbaṃ nādāya gantabbaṃ,

you must go on without taking these;

sabbaṃ nikkhippagāminaṃ;

all of them are left behind.

Yañca karoti kāyena,

But the deeds you do

vācāya uda cetasā.

by body, speech, and mind—

Tañhi tassa sakaṃ hoti,

that’s what you can call your own.

taṃva ādāya gacchati;

That’s what you take when you go.

Taṃvassa anugaṃ hoti,

That’s what goes with you,

chāyāva anapāyinī.

like a shadow that never leaves.

Tasmā kareyya kalyāṇaṃ,

That’s why you should do good,

nicayaṃ samparāyikaṃ;

investing in the future life.

Puññāni paralokasmiṃ,

The good deeds of sentient beings

patiṭṭhā honti pāṇinan”ti.

support them in the next world.”

Dutiyo vaggo.

Jaṭilā pañca rājāno,

Doṇapākakurena ca;

Saṅgāmena dve vuttāni,

Mallikā dve appamādena ca;

Aputtakena dve vuttā,

Vaggo tena pavuccatīti.

3.22. 22. Ayyikāsutta - 22. Grandmother

3. Tatiyavagga - 3. Kosala

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinnaṃ kho rājānaṃ pasenadiṃ kosalaṃ bhagavā etadavoca:

King Pasenadi of Kosala sat to one side, and the Buddha said to him,

“handa kuto nu tvaṃ, mahārāja, āgacchasi divādivassā”ti?

“So, great king, where are you coming from in the middle of the day?”

“Ayyikā me, bhante, kālaṅkatā jiṇṇā vuḍḍhā mahallikā addhagatā vayoanuppattā vīsavassasatikā jātiyā.

“Sir, my grandmother has passed away. She was old, elderly and senior. She was advanced in years and had reached the final stage of life; she was a hundred and twenty years old.

Ayyikā kho pana me, bhante, piyā hoti manāpā.

But I loved my grandmother; she was dear to me.

Hatthiratanena cepāhaṃ, bhante, labheyyaṃ ‘mā me ayyikā kālamakāsī’ti, hatthiratanampāhaṃ dadeyyaṃ:

If by giving away the elephant treasure I could get my grandmother back, I’d do it.

‘mā me ayyikā kālamakāsī’ti.

Assaratanena cepāhaṃ, bhante, labheyyaṃ ‘mā me ayyikā kālamakāsī’ti, assaratanampāhaṃ dadeyyaṃ:

If by giving away the horse treasure I could get my grandmother back, I’d do it.

‘mā me ayyikā kālamakāsī’ti.

Gāmavarena cepāhaṃ, bhante, labheyyaṃ ‘mā me ayyikā kālamakāsī’ti, gāmavarampāhaṃ dadeyyaṃ:

If by giving away a prize village I could get my grandmother back, I’d do it.

‘mā me ayyikā kālamakāsī’ti.

Janapadapadesena cepāhaṃ, bhante, labheyyaṃ ‘mā me ayyikā kālamakāsī’ti, janapadapadesampāhaṃ dadeyyaṃ:

If by giving away the whole country I could get my grandmother back, I’d do it.”

‘mā me ayyikā kālamakāsī’ti.

‘Sabbe sattā, mahārāja, maraṇadhammā maraṇapariyosānā maraṇaṃ anatītā’ti.

“Great king, all sentient beings are liable to die. Death is their end; they’re not exempt from death.”

‘Acchariyaṃ, bhante, abbhutaṃ, bhante.

“It’s incredible, sir, it’s amazing,

Yāvasubhāsitamidaṃ, bhante, bhagavatā—

how well said this was by the Buddha:

sabbe sattā maraṇadhammā maraṇapariyosānā maraṇaṃ anatītā’”ti.

‘All sentient beings are liable to die. Death is their end; they’re not exempt from death.’”

“Evametaṃ, mahārāja, evametaṃ, mahārāja.

“That’s so true, great king! That’s so true!

Sabbe sattā maraṇadhammā maraṇapariyosānā maraṇaṃ anatītā.

All sentient beings are liable to die. Death is their end; they’re not exempt from death.

Seyyathāpi, mahārāja, yāni kānici kumbhakārabhājanāni āmakāni ceva pakkāni ca sabbāni tāni bhedanadhammāni bhedanapariyosānāni bhedanaṃ anatītāni;

It’s like the vessels made by potters. Whatever kind they are, whether baked or unbaked, all of them are liable to break apart. Breaking is their end; they’re not exempt from breakage.

evameva kho, mahārāja, sabbe sattā maraṇadhammā maraṇapariyosānā maraṇaṃ anatītā”ti.

In the same way, all sentient beings are liable to die. Death is their end; they’re not exempt from death.”

Idamavoca … pe …

That is what the Buddha said. …

“Sabbe sattā marissanti,

“All beings will die,

maraṇantañhi jīvitaṃ;

for life ends with death.

Yathākammaṃ gamissanti,

They pass on according to their deeds,

puññapāpaphalūpagā;

reaping the fruits of good and bad.

Nirayaṃ pāpakammantā,

Those who do bad go to hell,

puññakammā ca suggatiṃ.

and if you do good you go to heaven.

Tasmā kareyya kalyāṇaṃ,

That’s why you should do good,

nicayaṃ samparāyikaṃ;

investing in the future life.

Puññāni paralokasmiṃ,

The good deeds of sentient beings

patiṭṭhā honti pāṇinan”ti.

support them in the next world.”

3.23. 23. Lokasutta - 23. The World

3. Tatiyavagga - 3. Kosala

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Ekamantaṃ nisinno kho rājā pasenadi kosalo bhagavantaṃ etadavoca:

Seated to one side, King Pasenadi said to the Buddha,

“kati nu kho, bhante, lokassa dhammā uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāyā”ti?

“Sir, how many things arise in the world for its harm, suffering, and discomfort?”

“Tayo kho, mahārāja, lokassa dhammā uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.

“Great king, three things arise in the world for its harm, suffering, and discomfort.

Katame tayo?

What three?

Lobho kho, mahārāja, lokassa dhammo, uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.

Greed,

Doso kho, mahārāja, lokassa dhammo, uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.

hate,

Moho kho, mahārāja, lokassa dhammo, uppajjamāno uppajjati ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāya.

and delusion.

Ime kho, mahārāja, tayo lokassa dhammā uppajjamānā uppajjanti ahitāya dukkhāya aphāsuvihārāyā”ti.

These three things arise in the world for its harm, suffering, and discomfort.”

Idamavoca … pe …

That is what the Buddha said. …

“Lobho doso ca moho ca,

“When greed, hate, and delusion,

purisaṃ pāpacetasaṃ;

have arisen inside oneself,

Hiṃsanti attasambhūtā,

they harm a person of wicked heart,

tacasāraṃva samphalan”ti.

as a reed is destroyed by its own fruit.”

4.01. 1. Tapokammasutta - 1. Mortification

1. Paṭhamavagga - 1. Life Span

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā uruvelāyaṃ viharati najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhamūle paṭhamābhisambuddho.

At one time, when he was first awakened, the Buddha was staying near Uruvelā at the root of the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Atha kho bhagavato rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as he was in private retreat this thought came to his mind,

“mutto vatamhi tāya dukkarakārikāya.

“I am truly freed from that grueling work!

Sādhu mutto vatamhi tāya anatthasaṃhitāya dukkarakārikāya.

Thank goodness I’m freed from that pointless grueling work.

Sādhu vatamhi mutto bodhiṃ samajjhagan”ti.

Thank goodness that, steadfast and mindful, I have attained awakening.”

Atha kho māro pāpimā bhagavato cetasā cetoparivitakkamaññāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

And then Māra the Wicked, knowing what the Buddha was thinking, went up to him and addressed him in verse:

“Tapokammā apakkamma,

“You’ve departed from the practice of mortification

ye na sujjhanti māṇavā;

by which humans purify themselves.

Asuddho maññasi suddho,

You’re impure, but think yourself pure;

suddhimaggā aparaddho”ti.

you’ve strayed from the path of purity.”

Atha kho bhagavā “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Anatthasaṃhitaṃ ñatvā,

“I realized that it’s pointless;

yaṃ kiñci amaraṃ tapaṃ;

all that mortification in search of immortality

Sabbaṃ natthāvahaṃ hoti,

is as futile

phiyārittaṃva dhammani.

as oars and rudder on dry land.

Sīlaṃ samādhi paññañca,

Ethics, immersion, and wisdom:

Maggaṃ bodhāya bhāvayaṃ;

by developing this path to awakening

Pattosmi paramaṃ suddhiṃ,

I attained ultimate purity.

Nihato tvamasi antakā”ti.

You’re beaten, terminator!”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti, dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.03. 3. Subhasutta - 3. Beautiful

1. Paṭhamavagga - 1. Life Span

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā uruvelāyaṃ viharati najjā nerañjarāya tīre ajapālanigrodhamūle paṭhamābhisambuddho.

At one time, when he was first awakened, the Buddha was staying near Uruvelā at the root of the goatherd’s banyan tree on the bank of the Nerañjarā River.

Tena kho pana samayena bhagavā rattandhakāratimisāyaṃ abbhokāse nisinno hoti, devo ca ekamekaṃ phusāyati.

Now at that time the Buddha was meditating in the open during the dark of night, while a gentle rain drizzled down.

Atha kho māro pāpimā, bhagavato bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo, yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato avidūre uccāvacā vaṇṇanibhā upadaṃseti, subhā ceva asubhā ca.

Then Māra the Wicked, wanting to make the Buddha feel fear, terror, and goosebumps, approached him, and while not far away generated a rainbow of bright colors, both beautiful and ugly.

Atha kho bhagavā “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Saṃsaraṃ dīghamaddhānaṃ,

“Transmigrating for such a long time,

vaṇṇaṃ katvā subhāsubhaṃ;

you’ve made forms beautiful and ugly.

Alaṃ te tena pāpima,

Enough of this, Wicked One!

nihato tvamasi antaka.

You’re beaten, terminator.

Ye ca kāyena vācāya,

Those who are well restrained

manasā ca susaṃvutā;

in body, speech, and mind

Na te māravasānugā,

don’t fall under Māra’s sway,

na te mārassa baddhagū”ti.

they don’t become your footmen.”

Atha kho māro … pe … tatthevantaradhāyīti.

Then Māra … vanished right there.

4.05. 5. Dutiyamārapāsasutta - 5. Māra’s Snares (2nd)

1. Paṭhamavagga - 1. Life Span

Ekaṃ samayaṃ bhagavā bārāṇasiyaṃ viharati isipatane migadāye.

At one time the Buddha was staying near Benares, in the deer park at Isipatana.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Muttāhaṃ, bhikkhave, sabbapāsehi ye dibbā ye ca mānusā.

“Mendicants, I am freed from all snares, both human and divine.

Tumhepi, bhikkhave, muttā sabbapāsehi ye dibbā ye ca mānusā.

You are also freed from all snares, both human and divine.

Caratha, bhikkhave, cārikaṃ bahujanahitāya bahujanasukhāya lokānukampāya atthāya hitāya sukhāya devamanussānaṃ.

Wander forth, mendicants, for the welfare and happiness of the people, out of compassion for the world, for the benefit, welfare, and happiness of gods and humans.

Mā ekena dve agamittha.

Let not two go by one road.

Desetha, bhikkhave, dhammaṃ ādikalyāṇaṃ majjhekalyāṇaṃ pariyosānakalyāṇaṃ sātthaṃ sabyañjanaṃ kevalaparipuṇṇaṃ parisuddhaṃ brahmacariyaṃ pakāsetha.

Teach the Dhamma that’s good in the beginning, good in the middle, and good in the end, meaningful and well-phrased. And reveal a spiritual practice that’s entirely full and pure.

Santi sattā apparajakkhajātikā, assavanatā dhammassa parihāyanti.

There are beings with little dust in their eyes. They’re in decline because they haven’t heard the teaching.

Bhavissanti dhammassa aññātāro.

There will be those who understand the teaching!

Ahampi, bhikkhave, yena uruvelā senānigamo tenupasaṅkamissāmi dhammadesanāyā”ti.

I will travel to Uruvelā, the village of Senāni, in order to teach the Dhamma.”

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Baddhosi sabbapāsehi,

“You’re bound by all snares,

ye dibbā ye ca mānusā;

both human and divine.

Mahābandhanabaddhosi,

You’re bound by the great bond:

na me samaṇa mokkhasī”ti.

you won’t escape me, ascetic!”

“Muttāhaṃ sabbapāsehi,

“I’m freed from all snares,

Ye dibbā ye ca mānusā;

both human and divine.

Mahābandhanamuttomhi,

I’m freed from the great bonds;

Nihato tvamasi antakā”ti.

You’re beaten, terminator!”

Atha kho māro pāpimā … pe … tatthevantaradhāyīti.

Then Māra … vanished right there.

4.07. 7. Supatisutta - 7. Sleeping

1. Paṭhamavagga - 1. Life Span

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Atha kho bhagavā bahudevarattiṃ abbhokāse caṅkamitvā rattiyā paccūsasamayaṃ pāde pakkhāletvā vihāraṃ pavisitvā

He spent most of the night practicing walking meditation in the open. At the crack of dawn he washed his feet and entered his dwelling.

dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappesi pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno uṭṭhānasaññaṃ manasi karitvā.

He laid down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware, and focused on the time of getting up.

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Kiṃ soppasi kiṃ nu soppasi,

“What, you’re asleep? Really, you’re asleep?

Kimidaṃ soppasi dubbhago viya;

You sleep like a loser—what’s up with that?

Suññamagāranti soppasi,

You sleep, thinking that the hut is empty.

Kimidaṃ soppasi sūriye uggate”ti.

You sleep when the sun has come up—what’s up with that?”

“Yassa jālinī visattikā,

“For them there is no craving—

Taṇhā natthi kuhiñci netave;

the weaver, the clinger—to lead them anywhere.

Sabbūpadhiparikkhayā buddho,

With the ending of all attachments the awakened Buddha sleeps.

Soppati kiṃ tavettha mārā”ti.

What’s that got to do with you, Māra?”

Atha kho māro pāpimā … pe … tatthevantaradhāyīti.

Then Māra … vanished right there.

4.08. 8. Nandatisutta - 8. Delighting

1. Paṭhamavagga - 1. Life Span

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and recited this verse in the Buddha’s presence:

“Nandati puttehi puttimā,

“Your children bring you delight!

Gomā gobhi tatheva nandati;

Your cattle also bring you delight!

Upadhīhi narassa nandanā,

For attachments are a man’s delight;

Na hi so nandati yo nirūpadhī”ti.

without attachments there’s no delight.”

“Socati puttehi puttimā,

“Your children bring you sorrow.

Gomā gobhi tatheva socati;

Your cattle also bring you sorrow.

Upadhīhi narassa socanā,

For attachments are a man’s sorrow;

Na hi so socati yo nirūpadhī”ti.

without attachments there are no sorrows.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.09. 9. Paṭhamaāyusutta - 9. Life Span (1st)

1. Paṭhamavagga - 1. Life Span

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Appamidaṃ, bhikkhave, manussānaṃ āyu.

“Mendicants, the life span of humans is short.

Gamanīyo samparāyo, kattabbaṃ kusalaṃ, caritabbaṃ brahmacariyaṃ.

You must go to the next life. So you should do what is skillful, you should practice the spiritual life.

Natthi jātassa amaraṇaṃ.

No-one born is immortal.

Yo, bhikkhave, ciraṃ jīvati, so vassasataṃ appaṃ vā bhiyyo”ti.

A long life is a hundred years or a little more.”

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Dīghamāyu manussānaṃ,

“The life of humans is long!

na naṃ hīḷe suporiso;

A good person wouldn’t scorn it.

Careyya khīramattova,

Live like a suckling babe,

natthi maccussa āgamo”ti.

for Death has not come for you.”

“Appamāyu manussānaṃ,

“The life of humans is short,

hīḷeyya naṃ suporiso;

and a good person scorns it.

Careyyādittasīsova,

They should live as though their head was on fire,

natthi maccussa nāgamo”ti.

for Death comes for everyone.”

Atha kho māro … pe … tatthevantaradhāyīti.

Then Māra … vanished right there.

4.11. 11. Pāsāṇasutta - 11. Boulders

2. Dutiyavagga - 2. Rule

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain.

Tena kho pana samayena bhagavā rattandhakāratimisāyaṃ abbhokāse nisinno hoti, devo ca ekamekaṃ phusāyati.

Now at that time the Buddha was meditating in the open during the dark of night, while a gentle rain drizzled down.

Atha kho māro pāpimā bhagavato bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato avidūre mahante pāsāṇe padālesi.

Then Māra the Wicked, wanting to make the Buddha feel fear, terror, and goosebumps, approached him, and crushed some large boulders close by him.

Atha kho bhagavā “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing that this was Māra the Wicked, addressed him in verse:

“Sacepi kevalaṃ sabbaṃ,

“Even if you shake

gijjhakūṭaṃ calessasi;

this entire Vulture’s Peak,

Neva sammāvimuttānaṃ,

the rightly released,

buddhānaṃ atthi iñjitan”ti.

the awakened, are unshaken.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.13. 13. Sakalikasutta - 13. A Splinter

2. Dutiyavagga - 2. Rule

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati maddakucchismiṃ migadāye.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha in the Maddakucchi deer park.

Tena kho pana samayena bhagavato pādo sakalikāya khato hoti,

Now at that time the Buddha’s foot had been cut by a splinter.

bhusā sudaṃ bhagavato vedanā vattanti sārīrikā dukkhā tibbā kharā kaṭukā asātā amanāpā.

The Buddha was stricken by harrowing pains; physical feelings that were painful, sharp, severe, acute, unpleasant, and disagreeable.

Tā sudaṃ bhagavā sato sampajāno adhivāseti avihaññamāno.

But he endured with mindfulness and situational awareness, without worrying.

Atha kho bhagavā catugguṇaṃ saṅghāṭiṃ paññapetvā dakkhiṇena passena sīhaseyyaṃ kappesi pāde pādaṃ accādhāya sato sampajāno.

And then he spread out his outer robe folded in four and laid down in the lion’s posture—on the right side, placing one foot on top of the other—mindful and aware.

Atha kho māro pāpimā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked went up to the Buddha and addressed him in verse:

“Mandiyā nu kho sesi udāhu kāveyyamatto,

“Are you feeble that you lie down? Or are you drunk on poetry?

Atthā nu te sampacurā na santi;

Don’t you have all that you need?

Eko vivitte sayanāsanamhi,

Alone in a secluded lodging,

Niddāmukho kimidaṃ soppase vā”ti.

why this sleeping, sleepyhead?”

“Na mandiyā sayāmi nāpi kāveyyamatto,

“I’m not feeble that I lie down, nor am I drunk on poetry.

Atthaṃ sameccāhamapetasoko;

Having reached the goal, I’m rid of sorrow.

Eko vivitte sayanāsanamhi,

Alone in a secluded lodging,

Sayāmahaṃ sabbabhūtānukampī.

I lie down full of compassion for all living creatures.

Yesampi sallaṃ urasi paviṭṭhaṃ,

Even those with a dart stuck in the breast,

Muhuṃ muhuṃ hadayaṃ vedhamānaṃ;

piercing the heart again and again,

Tepīdha soppaṃ labhare sasallā,

are able to get some sleep.

Tasmā ahaṃ na supe vītasallo.

So why not I, whose dart is drawn out?

Jaggaṃ na saṅke napi bhemi sottuṃ,

I don’t lie awake tense, nor do I fear to sleep.

Rattindivā nānutapanti māmaṃ;

The days and nights don’t disturb me,

Hāniṃ na passāmi kuhiñci loke,

as I see no decline for myself in the world.

Tasmā supe sabbabhūtānukampī”ti.

That’s why I lie down full of compassion for all living creatures.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ bhagavā, jānāti maṃ sugato”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The Buddha knows me! The Holy One knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.16. 16. Pattasutta - 16. The Alms Bowls

2. Dutiyavagga - 2. Rule

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena bhagavā pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ upādāya bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

Now at that time the Buddha was educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants with a Dhamma talk on the topic of the five grasping aggregates.

Te ca bhikkhū aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasotā dhammaṃ suṇanti.

And those mendicants were paying heed, paying attention, engaging wholeheartedly, and lending an ear.

Atha kho mārassa pāpimato etadahosi:

Then Māra thought,

“ayaṃ kho samaṇo gotamo pañcannaṃ upādānakkhandhānaṃ upādāya bhikkhūnaṃ dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

“This ascetic Gotama is educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants with a Dhamma talk on the topic of the five grasping aggregates.

Te ca bhikkhū aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasotā dhammaṃ suṇanti.

And the mendicants are paying heed, paying attention, engaging wholeheartedly, and lending an ear.

Yannūnāhaṃ yena samaṇo gotamo tenupasaṅkameyyaṃ vicakkhukammāyā”ti.

Why don’t I go and pull the wool over their eyes?”

Tena kho pana samayena sambahulā pattā abbhokāse nikkhittā honti.

At that time several alms bowls were placed in the open air.

Atha kho māro pāpimā balībaddavaṇṇaṃ abhinimminitvā yena te pattā tenupasaṅkami.

Then Māra the Wicked manifested in the form of an ox and approached those bowls.

Atha kho aññataro bhikkhu aññataraṃ bhikkhuṃ etadavoca:

One of the mendicants said to another,

“bhikkhu bhikkhu, eso balībaddo patte bhindeyyā”ti.

“Mendicant, mendicant, that ox will break the bowls.”

Evaṃ vutte, bhagavā taṃ bhikkhuṃ etadavoca:

When this was said, the Buddha said to that mendicant,

“na so, bhikkhu, balībaddo.

“Mendicant, that’s no ox.

Māro eso pāpimā tumhākaṃ vicakkhukammāya āgato”ti.

That’s Māra the Wicked come to pull the wool over your eyes!”

Atha kho bhagavā “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing that this was Māra the Wicked, addressed him in verse:

“Rūpaṃ vedayitaṃ saññā,

“Sights, feeling, and perception,

viññāṇaṃ yañca saṅkhataṃ;

consciousness and what is chosen:

Nesohamasmi netaṃ me,

‘I am not this’ and ‘this is not mine’;

evaṃ tattha virajjati.

that’s how to be free of desire them.

Evaṃ virattaṃ khemattaṃ,

When you’re detached, secure,

sabbasaṃyojanātigaṃ;

all fetters transcended,

Anvesaṃ sabbaṭṭhānesu,

though Māra and his army chase everywhere

mārasenāpi nājjhagā”ti.

they never find you.”

Atha kho māro pāpimā … pe … tatthevantaradhāyīti.

Then Māra … vanished right there.

4.19. 19. Kassakasutta - 19. A Farmer

2. Dutiyavagga - 2. Rule

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena bhagavā bhikkhūnaṃ nibbānapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

Now at that time the Buddha was educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants with a Dhamma talk about extinguishment.

Te ca bhikkhū aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasotā dhammaṃ suṇanti.

And those mendicants were paying heed, paying attention, engaging wholeheartedly, and lending an ear.

Atha kho mārassa pāpimato etadahosi:

Then Māra thought,

“ayaṃ kho samaṇo gotamo bhikkhūnaṃ nibbānapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya … pe …

“The ascetic Gotama is giving a Dhamma talk about extinguishment … and the mendicants are listening well.

yannūnāhaṃ yena samaṇo gotamo tenupasaṅkameyyaṃ vicakkhukammāyā”ti.

Why don’t I go and pull the wool over their eyes?”

Atha kho māro pāpimā kassakavaṇṇaṃ abhinimminitvā mahantaṃ naṅgalaṃ khandhe karitvā dīghapācanayaṭṭhiṃ gahetvā haṭahaṭakeso sāṇasāṭinivattho kaddamamakkhitehi pādehi yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Māra the Wicked manifested in the form of a farmer carrying a large plough on his shoulder. He held a long goad, his hair was messy, he was clad in sunn hemp, and his feet were muddy. He went up to the Buddha and said to him,

“api, samaṇa, balībadde addasā”ti?

“So, ascetic, did you happen to see any oxen?”

“Kiṃ pana, pāpima, te balībaddehī”ti?

“But what have you to do with oxen, Wicked One?”

“Mameva, samaṇa, cakkhu, mama rūpā, mama cakkhusamphassaviññāṇāyatanaṃ.

“Mine alone, ascetic, is the eye, mine are sights, mine is the field of eye contact consciousness.

Kuhiṃ me, samaṇa, gantvā mokkhasi?

Where can you escape me, ascetic?

Mameva, samaṇa, sotaṃ, mama saddā … pe …

Mine alone is the ear …

mameva, samaṇa, ghānaṃ, mama gandhā;

nose …

mameva, samaṇa, jivhā, mama rasā;

tongue …

mameva, samaṇa, kāyo, mama phoṭṭhabbā;

body …

mameva, samaṇa, mano, mama dhammā, mama manosamphassaviññāṇāyatanaṃ.

mind, mine are thoughts, mine is the field of mind contact consciousness.

Kuhiṃ me, samaṇa, gantvā mokkhasī”ti?

Where can you escape me, ascetic?”

“Taveva, pāpima, cakkhu, tava rūpā, tava cakkhusamphassaviññāṇāyatanaṃ.

“Yours alone, ascetic, is the eye, yours are sights, yours is the field of eye contact consciousness.

Yattha ca kho, pāpima, natthi cakkhu, natthi rūpā, natthi cakkhusamphassaviññāṇāyatanaṃ, agati tava tattha, pāpima.

Where there is no eye, no sights, no eye contact consciousness—you have no place there, Wicked One!

Taveva, pāpima, sotaṃ, tava saddā, tava sotasamphassaviññāṇāyatanaṃ.

Yours alone is the ear …

Yattha ca kho, pāpima, natthi sotaṃ, natthi saddā, natthi sotasamphassaviññāṇāyatanaṃ, agati tava tattha, pāpima.

Taveva, pāpima, ghānaṃ, tava gandhā, tava ghānasamphassaviññāṇāyatanaṃ.

nose …

Yattha ca kho, pāpima, natthi ghānaṃ, natthi gandhā, natthi ghānasamphassaviññāṇāyatanaṃ, agati tava tattha, pāpima.

Taveva, pāpima, jivhā, tava rasā, tava jivhāsamphassaviññāṇāyatanaṃ … pe …

tongue …

taveva, pāpima, kāyo, tava phoṭṭhabbā, tava kāyasamphassaviññāṇāyatanaṃ … pe …

body …

taveva, pāpima, mano, tava dhammā, tava manosamphassaviññāṇāyatanaṃ.

mind, yours are thoughts, yours is the field of mind contact consciousness.

Yattha ca kho, pāpima, natthi mano, natthi dhammā, natthi manosamphassaviññāṇāyatanaṃ, agati tava tattha, pāpimā”ti.

Where there is no mind, no thoughts, no mind contact consciousness—you have no place there, Wicked One!”

“Yaṃ vadanti mama yidanti,

“The things they call ‘mine’,

ye vadanti mamanti ca;

and those who say ‘it’s mine’:

Ettha ce te mano atthi,

if your mind remains there,

na me samaṇa mokkhasī”ti.

you won’t escape me, ascetic!”

“Yaṃ vadanti na taṃ mayhaṃ,

“The things they speak of aren’t mine;

ye vadanti na te ahaṃ;

I’m not someone who speaks like that.

Evaṃ pāpima jānāhi,

So know this, Wicked One:

na me maggampi dakkhasī”ti.

you won’t even see the path I take.”

Atha kho māro pāpimā … pe … tatthevantaradhāyīti.

Then Māra … vanished right there.

4.22. 22. Samiddhisutta - 22. With Samiddhi

3. Tatiyavagga - 3. Māra

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati silāvatiyaṃ.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans near Silāvatī.

Tena kho pana samayena āyasmā samiddhi bhagavato avidūre appamatto ātāpī pahitatto viharati.

Now at that time Venerable Samiddhi was meditating not far from the Buddha, diligent, keen, and resolute.

Atha kho āyasmato samiddhissa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

Then as Venerable Samiddhi was in private retreat this thought came to his mind,

“lābhā vata me, suladdhaṃ vata me,

“I’m so fortunate, so very fortunate,

yassa me satthā arahaṃ sammāsambuddho.

to have a teacher who is a perfected one, a fully awakened Buddha!

Lābhā vata me, suladdhaṃ vata me,

I’m so fortunate, so very fortunate,

yvāhaṃ evaṃ svākkhāte dhammavinaye pabbajito.

to have gone forth in a teaching and training so well explained!

Lābhā vata me, suladdhaṃ vata me,

I’m so fortunate, so very fortunate,

yassa me sabrahmacārino sīlavanto kalyāṇadhammā”ti.

to have spiritual companions who are ethical and of good character.”

Atha kho māro pāpimā āyasmato samiddhissa cetasā cetoparivitakkamaññāya yenāyasmā samiddhi tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmato samiddhissa avidūre mahantaṃ bhayabheravaṃ saddamakāsi, apissudaṃ pathavī maññe undrīyati.

And then Māra the Wicked, knowing what Samiddhi was thinking, went up to him and made a terrifyingly loud noise close by him. It seemed as if the earth was shattering.

Atha kho āyasmā samiddhi yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno āyasmā samiddhi bhagavantaṃ etadavoca:

Then Samiddhi went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened. The Buddha said,

“idhāhaṃ, bhante, bhagavato avidūre appamatto ātāpī pahitatto viharāmi.

Tassa mayhaṃ, bhante, rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

‘lābhā vata me, suladdhaṃ vata me,

yassa me satthā arahaṃ sammāsambuddho.

Lābhā vata me, suladdhaṃ vata me,

yvāhaṃ evaṃ svākkhāte dhammavinaye pabbajito.

Lābhā vata me, suladdhaṃ vata me,

yassa me sabrahmacārino sīlavanto kalyāṇadhammā’ti.

Tassa mayhaṃ, bhante, avidūre mahābhayabheravasaddo ahosi, apissudaṃ pathavī maññe undrīyatī”ti.

“Nesā, samiddhi, pathavī undrīyati.

“Samiddhi, that’s not the earth shattering.

Māro eso pāpimā tuyhaṃ vicakkhukammāya āgato.

That’s Māra the Wicked come to pull the wool over your eyes!

Gaccha tvaṃ, samiddhi, tattheva appamatto ātāpī pahitatto viharāhī”ti.

Go back to that same place, Samiddhi, and meditate, diligent, keen, and resolute.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā samiddhi bhagavato paṭissutvā uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

“Yes, sir,” replied Samiddhi. He got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Dutiyampi kho āyasmā samiddhi tattheva appamatto ātāpī pahitatto vihāsi.

And for a second time Samiddhi was meditating in that same place, diligent, ardent, and resolute.

Dutiyampi kho āyasmato samiddhissa rahogatassa paṭisallīnassa … pe …

And for a second time he had the same thought …

dutiyampi kho māro pāpimā āyasmato samiddhissa cetasā cetoparivitakkamaññāya … pe …

and Māra made an earth-shattering noise.

apissudaṃ pathavī maññe undrīyati.

Atha kho āyasmā samiddhi māraṃ pāpimantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Samiddhi addressed Māra the Wicked One in verse:

“Saddhāyāhaṃ pabbajito,

“I went forth out of faith

agārasmā anagāriyaṃ;

from the lay life to homelessness.

Sati paññā ca me buddhā,

My mindfulness and wisdom are mature,

cittañca susamāhitaṃ;

my mind is serene in immersion.

Kāmaṃ karassu rūpāni,

Make whatever illusions you want,

neva maṃ byādhayissasī”ti.

it won’t bother me.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ samiddhi bhikkhū”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The mendicant Samiddhi knows me!” miserable and sad, vanished right there.

4.25. 25. Māradhītusutta - 25. Māra’s Daughters

3. Tatiyavagga - 3. Māra

Atha kho māro pāpimā bhagavato santike imā nibbejanīyā gāthāyo abhāsitvā tamhā ṭhānā apakkamma bhagavato avidūre pathaviyaṃ pallaṅkena nisīdi tuṇhībhūto maṅkubhūto pattakkhandho adhomukho pajjhāyanto appaṭibhāno kaṭṭhena bhūmiṃ vilikhanto.

And then Māra the Wicked, after reciting these verses of disillusionment in the Buddha’s presence, left that place. He sat cross-legged on the ground not far from the Buddha, silent, embarrassed, shoulders drooping, downcast, depressed, with nothing to say, scratching the ground with a stick.

Atha kho taṇhā ca arati ca ragā ca māradhītaro yena māro pāpimā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāya ajjhabhāsiṃsu:

Then Māra’s daughters Craving, Delight, and Lust went up to Māra the Wicked, and addressed him in verse:

“Kenāsi dummano tāta,

“Why so downhearted, dad?

purisaṃ kaṃ nu socasi;

What man are you upset about?

Mayaṃ taṃ rāgapāsena,

We’ll catch him with the snare of lust,

āraññamiva kuñjaraṃ;

like an elephant in the wild.

Bandhitvā ānayissāma,

We’ll tie him up and bring him back—

vasago te bhavissatī”ti.

he’ll fall under your sway!”

“Arahaṃ sugato loke,

“In this world he is the perfected one, the Holy One.

na rāgena suvānayo;

He’s not easily seduced by lust.

Māradheyyaṃ atikkanto,

He has gone beyond Māra’s sovereignty;

tasmā socāmahaṃ bhusan”ti.

that’s why I’m so upset.”

Atha kho taṇhā ca arati ca ragā ca māradhītaro yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then Māra’s daughters Craving, Delight, and Lust went up to the Buddha, and said to him,

“pāde te, samaṇa, paricāremā”ti.

“We serve at your feet, ascetic.”

Atha kho bhagavā na manasākāsi, yathā taṃ anuttare upadhisaṅkhaye vimutto.

But the Buddha ignored them, since he was freed with the supreme ending of attachments.

Atha kho taṇhā ca arati ca ragā ca māradhītaro ekamantaṃ apakkamma evaṃ samacintesuṃ:

Then Craving, Delight, and Lust withdrew to one side to think up a plan.

“uccāvacā kho purisānaṃ adhippāyā.

“Men have a diverse spectrum of tastes.

Yannūna mayaṃ ekasataṃ ekasataṃ kumārivaṇṇasataṃ abhinimmineyyāmā”ti.

Why don’t we each manifest in the form of a hundred young maidens?”

Atha kho taṇhā ca arati ca ragā ca māradhītaro ekasataṃ ekasataṃ kumārivaṇṇasataṃ abhinimminitvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

So that’s what they did. Then they went up to the Buddha and said to him,

“pāde te, samaṇa, paricāremā”ti.

“We serve at your feet, ascetic.”

Tampi bhagavā na manasākāsi, yathā taṃ anuttare upadhisaṅkhaye vimutto.

But the Buddha still ignored them, since he was freed with the supreme ending of attachments.

Atha kho taṇhā ca arati ca ragā ca māradhītaro ekamantaṃ apakkamma evaṃ samacintesuṃ:

Then Craving, Delight, and Lust withdrew to one side to think up a plan.

“uccāvacā kho purisānaṃ adhippāyā.

“Men have a diverse spectrum of tastes.

Yannūna mayaṃ ekasataṃ ekasataṃ avijātavaṇṇasataṃ abhinimmineyyāmā”ti.

Why don’t we each manifest in the form of a hundred women who have never given birth?”

Atha kho taṇhā ca arati ca ragā ca māradhītaro ekasataṃ ekasataṃ avijātavaṇṇasataṃ abhinimminitvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

So that’s what they did. Then they went up to the Buddha and said to him,

“pāde te, samaṇa, paricāremā”ti.

“We serve at your feet, ascetic.”

Tampi bhagavā na manasākāsi, yathā taṃ anuttare upadhisaṅkhaye vimutto.

But the Buddha still ignored them, since he was freed with the supreme ending of attachments.

Atha kho taṇhā ca … pe …

Then Craving, Delight, and Lust …

yannūna mayaṃ ekasataṃ ekasataṃ sakiṃ vijātavaṇṇasataṃ abhinimmineyyāmāti.

Atha kho taṇhā ca … pe …

sakiṃ vijātavaṇṇasataṃ abhinimminitvā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

each manifested in the form of a hundred women who have given birth once …

“pāde te, samaṇa, paricāremā”ti.

Tampi bhagavā na manasākāsi, yathā taṃ anuttare upadhisaṅkhaye vimutto.

Atha kho taṇhā ca … pe …

yannūna mayaṃ ekasataṃ ekasataṃ duvijātavaṇṇasataṃ abhinimmineyyāmāti.

Atha kho taṇhā ca … pe …

duvijātavaṇṇasataṃ abhinimminitvā yena bhagavā … pe …

women who have given birth twice …

yathā taṃ anuttare upadhisaṅkhaye vimutto.

Atha kho taṇhā ca … pe …

majjhimitthivaṇṇasataṃ abhinimmineyyāmā”ti.

Atha kho taṇhā ca … pe …

majjhimitthivaṇṇasataṃ abhinimminitvā … pe …

middle-aged women …

anuttare upadhisaṅkhaye vimutto.

Atha kho taṇhā ca … pe …

mahitthivaṇṇasataṃ abhinimmineyyāmāti.

Atha kho taṇhā ca … pe …

mahitthivaṇṇasataṃ abhinimminitvā yena bhagavā … pe …

old women …

anuttare upadhisaṅkhaye vimutto.

But the Buddha still ignored them, since he was freed with the supreme ending of attachments.

Atha kho taṇhā ca arati ca ragā ca māradhītaro ekamantaṃ apakkamma etadavocuṃ:

Then Craving, Delight, and Lust withdrew to one side and said,

“saccaṃ kira no pitā avoca:

“What our father said is true:

‘Arahaṃ sugato loke,

‘In this world he is the perfected one, the Holy One.

na rāgena suvānayo;

He’s not easily seduced by lust.

Māradheyyaṃ atikkanto,

He has gone beyond Māra’s sovereignty;

tasmā socāmahaṃ bhusan’ti.

that’s why I’m so upset.’

Yañhi mayaṃ samaṇaṃ vā brāhmaṇaṃ vā avītarāgaṃ iminā upakkamena upakkameyyāma hadayaṃ vāssa phaleyya, uṇhaṃ lohitaṃ vā mukhato uggaccheyya, ummādaṃ vā pāpuṇeyya cittakkhepaṃ vā.

For if we had come on to any ascetic or brahmin like this who was not free of lust, his heart would explode, or he’d spew hot blood from his mouth, or he’d go mad and lose his mind.

Seyyathā vā pana naḷo harito luto ussussati visussati milāyati;

He’d dry up, wither away, and shrivel up like a green reed that was mowed down.”

evameva ussusseyya visusseyya milāyeyyā”ti.

Atha kho taṇhā ca arati ca ragā ca māradhītaro yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhaṃsu.

Then Māra’s daughters Craving, Delight, and Lust went up to the Buddha, and stood to one side.

Ekamantaṃ ṭhitā kho taṇhā māradhītā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Māra’s daughter Craving addressed the Buddha in verse:

“Sokāvatiṇṇo nu vanamhi jhāyasi,

“Are you overwhelmed by sorrow that you meditate in the forest?

Vittaṃ nu jīno uda patthayāno;

Have you lost a fortune, or do you long for one?

Āguṃ nu gāmasmimakāsi kiñci,

Or perhaps you’ve committed some crime in the village?

Kasmā janena na karosi sakkhiṃ;

Why don’t you get too close to people?

Sakkhī na sampajjati kenaci te”ti.

And why does no-one get close to you?”

“Atthassa pattiṃ hadayassa santiṃ,

“I’ve reached the goal, peace of heart.

Jetvāna senaṃ piyasātarūpaṃ;

Having conquered the army of the likable and pleasant,

Ekohaṃ jhāyaṃ sukhamanubodhiṃ,

alone, practicing absorption, I awakened to bliss.

Tasmā janena na karomi sakkhiṃ;

That’s why I don’t get too close to people,

Sakkhī na sampajjati kenaci me”ti.

and no-one gets too close to me.”

Atha kho arati māradhītā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra’s daughter Delight addressed the Buddha in verse:

“Kathaṃvihārībahulodha bhikkhu,

“How does a mendicant who has crossed five floods

Pañcoghatiṇṇo atarīdha chaṭṭhaṃ;

usually meditate here while crossing the sixth?

Kathaṃ jhāyiṃ bahulaṃ kāmasaññā,

How do they usually practice absorption so that sensual perceptions

Paribāhirā honti aladdha yo tan”ti.

are kept out and don’t get hold of them?”

“Passaddhakāyo suvimuttacitto,

“With tranquil body and mind well freed,

Asaṅkharāno satimā anoko;

without making plans, mindful, homeless;

Aññāya dhammaṃ avitakkajhāyī,

understanding the teaching, they practice absorption without placing the mind;

Na kuppati na sarati na thino.

they’re not shaking or drifting or rigid.

Evaṃvihārībahulodha bhikkhu,

That’s how a mendicant who has crossed five floods

Pañcoghatiṇṇo atarīdha chaṭṭhaṃ;

usually meditates here while crossing the sixth.

Evaṃ jhāyiṃ bahulaṃ kāmasaññā,

That’s how they usually practice absorption so that sensual perceptions

Paribāhirā honti aladdha yo tan”ti.

are kept out and don’t get hold of them.”

Atha kho ragā māradhītā bhagavato santike gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra’s daughter Lust addressed the Buddha in verse:

“Acchejja taṇhaṃ gaṇasaṅghacārī,

“He lives with his community after cutting off craving,

Addhā carissanti bahū ca saddhā;

and many of the faithful will cross over for sure.

Bahuṃ vatāyaṃ janataṃ anoko,

Alas, this homeless one will snatch many men away,

Acchejja nessati maccurājassa pāran”ti.

and lead them past the King of Death!”

“Nayanti ve mahāvīrā,

“The great heroes they lead

saddhammena tathāgatā;

by means of the true teaching.

Dhammena nayamānānaṃ,

When the Realized Ones are leading by the teaching,

kā usūyā vijānatan”ti.

how could anyone who knows be jealous?”

Atha kho taṇhā ca arati ca ragā ca māradhītaro yena māro pāpimā tenupasaṅkamiṃsu.

Then Māra’s daughters Craving, Delight, and Lust went up to Māra the Wicked.

Addasā kho māro pāpimā taṇhañca aratiñca ragañca māradhītaro dūratova āgacchantiyo.

Māra the Wicked saw them coming off in the distance,

Disvāna gāthāhi ajjhabhāsi:

and addressed them in verse:

“Bālā kumudanāḷehi,

“Fools! You drill into a mountain

pabbataṃ abhimatthatha;

with lotus stalks!

Giriṃ nakhena khanatha,

You dig up a hill with your nails!

ayo dantehi khādatha.

You chew iron with your teeth!

Selaṃva sirasūhacca,

You seek a footing in the deeps, as it were,

pātāle gādhamesatha;

while lifting a rock with your head!

Khāṇuṃva urasāsajja,

After attacking a stump with your breast, as it were,

nibbijjāpetha gotamā”ti.

you leave Gotama disappointed.”

“Daddallamānā āgañchuṃ,

“They came in their splendor—

taṇhā ca aratī ragā;

Craving, Delight, and Lust.

Tā tattha panudī satthā,

But the Teacher brushed them off right there,

tūlaṃ bhaṭṭhaṃva māluto”ti.

like the breeze, a fallen tuft.”

Tatiyo vaggo.

Sambahulā samiddhi ca,

Godhikaṃ sattavassāni;

Dhītaraṃ desitaṃ buddha,

Seṭṭhena imaṃ mārapañcakanti.

Mārasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses with Māra are complete.

5.03. 3. Kisāgotamīsutta - 3. With Kisāgotamī

1. Bhikkhunīvagga - 1. Nuns

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho kisāgotamī bhikkhunī pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the nun Kisāgotamī robed up in the morning and, taking her bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena andhavanaṃ tenupasaṅkami, upasaṅkamitvā divāvihārāya.

She wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on her return from alms-round, she went to the Dark Forest,

Andhavanaṃ ajjhogāhetvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

plunged deep into it, and sat at the root of a tree for the day’s meditation.

Atha kho māro pāpimā kisāgotamiyā bhikkhuniyā bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo yena kisāgotamī bhikkhunī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā kisāgotamiṃ bhikkhuniṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked, wanting to make the nun Kisāgotamī feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make her fall away from immersion, went up to her and addressed her in verse:

“Kiṃ nu tvaṃ mataputtāva,

“Why do you sit alone and cry

ekamāsi rudammukhī;

as if your children have died?

Vanamajjhagatā ekā,

You’ve come to the woods all alone—

purisaṃ nu gavesasī”ti.

you must be looking for a man!”

Atha kho kisāgotamiyā bhikkhuniyā etadahosi:

Then the nun Kisāgotamī thought,

“ko nu khvāyaṃ manusso vā amanusso vā gāthaṃ bhāsatī”ti?

“Who’s speaking this verse, a human or a non-human?”

Atha kho kisāgotamiyā bhikkhuniyā etadahosi:

Then she thought,

“māro kho ayaṃ pāpimā mama bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo gāthaṃ bhāsatī”ti.

“This is Māra the Wicked, wanting to make me feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make me fall away from immersion!”

Atha kho kisāgotamī bhikkhunī “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi paccabhāsi:

Then Kisāgotamī, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Accantaṃ mataputtāmhi,

“I’ve got over the death of children,

purisā etadantikā;

and I’m finished with men.

Na socāmi na rodāmi,

I don’t grieve or lament,

na taṃ bhāyāmi āvuso.

and I’m not afraid of you, sir!

Sabbattha vihatā nandī,

Relishing is destroyed in every respect,

tamokkhandho padālito;

and the mass of darkness is shattered.

Jetvāna maccuno senaṃ,

I’ve defeated the army of death,

viharāmi anāsavā”ti.

and live without defilements.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ kisāgotamī bhikkhunī”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The nun Kisāgotamī knows me!” miserable and sad, vanished right there.

5.09. 9. Selāsutta - 9. With Selā

1. Bhikkhunīvagga - 1. Nuns

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho selā bhikkhunī pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā … pe …

Then the nun Selā robed up in the morning …

aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

and sat at the root of a tree for the day’s meditation.

Atha kho māro pāpimā selāya bhikkhuniyā bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo … pe …

Then Māra the Wicked, wanting to make the nun Selā feel fear, terror, and goosebumps …

selaṃ bhikkhuniṃ gāthāya ajjhabhāsi:

addressed her in verse:

“Kenidaṃ pakataṃ bimbaṃ,

“Who created this puppet?

kvanu bimbassa kārako;

Where is its maker?

Kvanu bimbaṃ samuppannaṃ,

Where has the puppet arisen?

kvanu bimbaṃ nirujjhatī”ti.

And where does it cease?”

Atha kho selāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then the nun Selā thought,

“ko nu khvāyaṃ manusso vā amanusso vā gāthaṃ bhāsatī”ti?

“Who’s speaking this verse, a human or a non-human?”

Atha kho selāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then she thought,

“māro kho ayaṃ pāpimā mama bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo gāthaṃ bhāsatī”ti.

“This is Māra the Wicked, wanting to make me feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make me fall away from immersion!”

Atha kho selā bhikkhunī “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi paccabhāsi:

Then Selā, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Nayidaṃ attakataṃ bimbaṃ,

“This puppet isn’t self-made,

nayidaṃ parakataṃ aghaṃ;

nor is this misery made by another.

Hetuṃ paṭicca sambhūtaṃ,

It comes to be because of a cause,

hetubhaṅgā nirujjhati.

and ceases when the cause breaks up.

Yathā aññataraṃ bījaṃ,

It’s like a seed that’s sown

khette vuttaṃ virūhati;

in a field; it grows

Pathavīrasañcāgamma,

relying on both the soil’s nutrients

sinehañca tadūbhayaṃ.

as well as moisture.

Evaṃ khandhā ca dhātuyo,

In the same way the aggregates and elements

cha ca āyatanā ime;

and these six sense fields

Hetuṃ paṭicca sambhūtā,

come to be because of a cause,

hetubhaṅgā nirujjhare”ti.

and cease when the cause breaks up.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ selā bhikkhunī”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The nun Selā knows me!” miserable and sad, vanished right there.

5.10. 10. Vajirāsutta - 10. With Vajirā

1. Bhikkhunīvagga - 1. Nuns

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho vajirā bhikkhunī pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the nun Vajirā robed up in the morning and, taking her bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkantā yena andhavanaṃ tenupasaṅkami divāvihārāya.

She wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on her return from alms-round, she went to the Dark Forest,

Andhavanaṃ ajjhogāhetvā aññatarasmiṃ rukkhamūle divāvihāraṃ nisīdi.

plunged deep into it, and sat at the root of a tree for the day’s meditation.

Atha kho māro pāpimā vajirāya bhikkhuniyā bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo yena vajirā bhikkhunī tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā vajiraṃ bhikkhuniṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Māra the Wicked, wanting to make the nun Vajirā feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make her fall away from immersion, went up to her and addressed her in verse:

“Kenāyaṃ pakato satto,

“Who created this sentient being?

kuvaṃ sattassa kārako;

Where is its maker?

Kuvaṃ satto samuppanno,

Where has the being arisen?

kuvaṃ satto nirujjhatī”ti.

And where does it cease?”

Atha kho vajirāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then the nun Vajirā thought,

“ko nu khvāyaṃ manusso vā amanusso vā gāthaṃ bhāsatī”ti?

“Who’s speaking this verse, a human or a non-human?”

Atha kho vajirāya bhikkhuniyā etadahosi:

Then she thought,

“māro kho ayaṃ pāpimā mama bhayaṃ chambhitattaṃ lomahaṃsaṃ uppādetukāmo samādhimhā cāvetukāmo gāthaṃ bhāsatī”ti.

“This is Māra the Wicked, wanting to make me feel fear, terror, and goosebumps, wanting to make me fall away from immersion!”

Atha kho vajirā bhikkhunī “māro ayaṃ pāpimā” iti viditvā, māraṃ pāpimantaṃ gāthāhi paccabhāsi:

Then Vajirā, knowing that this was Māra the Wicked, replied to him in verse:

“Kiṃ nu sattoti paccesi,

“Why do you believe there’s such a thing as a ‘sentient being’?

māra diṭṭhigataṃ nu te;

Māra, is this your theory?

Suddhasaṅkhārapuñjoyaṃ,

This is just a pile of conditions,

nayidha sattupalabbhati.

you won’t find a sentient being here.

Yathā hi aṅgasambhārā,

When the parts are assembled

hoti saddo ratho iti;

we use the word ‘chariot’.

Evaṃ khandhesu santesu,

So too, when the aggregates are present

hoti sattoti sammuti.

‘sentient being’ is the convention we use.

Dukkhameva hi sambhoti,

But it’s only suffering that comes to be,

dukkhaṃ tiṭṭhati veti ca;

lasts a while, then disappears.

Nāññatra dukkhā sambhoti,

Naught but suffering comes to be,

nāññaṃ dukkhā nirujjhatī”ti.

naught but suffering ceases.”

Atha kho māro pāpimā “jānāti maṃ vajirā bhikkhunī”ti dukkhī dummano tatthevantaradhāyīti.

Then Māra the Wicked, thinking, “The nun Vajirā knows me!” miserable and sad, vanished right there.

Bhikkhunīvaggo paṭhamo.

Āḷavikā ca somā ca,

Gotamī vijayā saha;

Uppalavaṇṇā ca cālā,

Upacālā sīsupacālā ca;

Selā vajirāya te dasāti.

Bhikkhunīsaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on Nuns are completed.

6.03. 3. Brahmadevasutta - 3. With Brahmadeva

1. Paṭhamavagga - 1. The Appeal

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena aññatarissā brāhmaṇiyā brahmadevo nāma putto bhagavato santike agārasmā anagāriyaṃ pabbajito hoti.

Now at that time a certain brahmin lady had a son called Brahmadeva, who had gone forth from the lay life to homelessness in the presence of the Buddha.

Atha kho āyasmā brahmadevo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti, tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Then Venerable Brahmadeva, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā brahmadevo arahataṃ ahosi.

And Venerable Brahmadeva became one of the perfected.

Atha kho āyasmā brahmadevo pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Brahmadeva robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ sapadānaṃ piṇḍāya caramāno yena sakamātu nivesanaṃ tenupasaṅkami.

Wandering indiscriminately for alms-food in Sāvatthī, he approached his own mother’s house.

Tena kho pana samayena āyasmato brahmadevassa mātā brāhmaṇī brahmuno āhutiṃ niccaṃ paggaṇhāti.

Now at that time Brahmadeva’s mother, the brahmin lady, was offering up a regular oblation to Brahmā.

Atha kho brahmuno sahampatissa etadahosi:

Then Brahmā Sahampati thought,

“ayaṃ kho āyasmato brahmadevassa mātā brāhmaṇī brahmuno āhutiṃ niccaṃ paggaṇhāti.

“This Venerable Brahmadeva’s mother, the brahmin lady, offers up a regular oblation to Brahmā.

Yannūnāhaṃ taṃ upasaṅkamitvā saṃvejeyyan”ti.

Why don’t I go and stir up a sense of urgency in her?”

Atha kho brahmā sahampati—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—brahmaloke antarahito āyasmato brahmadevassa mātu nivesane pāturahosi.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, he vanished from the Brahmā realm and reappeared in the house of Brahmadeva’s mother.

Atha kho brahmā sahampati vehāsaṃ ṭhito āyasmato brahmadevassa mātaraṃ brāhmaṇiṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Brahmā Sahampati, while standing in the air, addressed Brahmadeva’s mother in verse:

“Dūre ito brāhmaṇi brahmaloko,

“Far from here is the Brahmā realm, madam,

Yassāhutiṃ paggaṇhāsi niccaṃ;

to which you offer a regular oblation.

Netādiso brāhmaṇi brahmabhakkho,

But Brahmā doesn’t eat that kind of food.

Kiṃ jappasi brahmapathaṃ ajānaṃ.

Why make invocations, when you don’t know the path to Brahmā?

Eso hi te brāhmaṇi brahmadevo,

This Brahmadeva, madam,

Nirūpadhiko atidevapatto;

free of attachments, has surpassed the gods.

Akiñcano bhikkhu anaññaposī,

A mendicant without possessions or dependents,

Yo te so piṇḍāya gharaṃ paviṭṭho.

he has entered your house for alms.

Āhuneyyo vedagu bhāvitatto,

He’s worthy of offerings dedicated to the gods, a knowledge master, self-developed.

Narānaṃ devānañca dakkhiṇeyyo;

He’s worthy of a religious donation from gods and men.

Bāhitvā pāpāni anūpalitto,

Having shunned all evils, he’s unsullied.

Ghāsesanaṃ iriyati sītibhūto.

Cool at heart, he wanders looking for food.

Na tassa pacchā na puratthamatthi,

He has no before and after,

Santo vidhūmo anigho nirāso;

peaceful, unclouded, untroubled, with no need for hope,

Nikkhittadaṇḍo tasathāvaresu,

he has laid down the rod for all creatures firm and frail.

So tyāhutiṃ bhuñjatu aggapiṇḍaṃ.

So let him enjoy your offering of choice alms.

Visenibhūto upasantacitto,

With peaceful mind, he has left the crowd,

Nāgova danto carati anejo;

he wanders like a tamed elephant, unperturbed.

Bhikkhu susīlo suvimuttacitto,

He’s a mendicant fair in ethics, with heart well freed.

So tyāhutiṃ bhuñjatu aggapiṇḍaṃ.

So let him enjoy your offering of choice alms.

Tasmiṃ pasannā avikampamānā,

With unwavering confidence in him,

Patiṭṭhapehi dakkhiṇaṃ dakkhiṇeyye;

present your religious donation to one who is worthy of it.

Karohi puññaṃ sukhamāyatikaṃ,

Now that you’ve seen the sage who has crossed over, madam,

Disvā muniṃ brāhmaṇi oghatiṇṇanti.

make merit for the sake of future happiness!”

Tasmiṃ pasannā avikampamānā,

With unwavering confidence in him,

Patiṭṭhapesi dakkhiṇaṃ dakkhiṇeyye;

she presented her religious donation to one who is worthy of it.

Akāsi puññaṃ sukhamāyatikaṃ,

After seeing the sage who had crossed over, the brahmin lady

Disvā muniṃ brāhmaṇī oghatiṇṇan”ti.

made merit for the sake of future happiness.

6.06. 6. Brahmalokasutta - 6. The Negligent Brahmā

1. Paṭhamavagga - 1. The Appeal

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena bhagavā divāvihāragato hoti paṭisallīno.

Now at that time the Buddha had gone into retreat for the day’s meditation.

Atha kho subrahmā ca paccekabrahmā suddhāvāso ca paccekabrahmā yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā paccekaṃ dvārabāhaṃ upanissāya aṭṭhaṃsu. Atha kho subrahmā paccekabrahmā suddhāvāsaṃ paccekabrahmānaṃ etadavoca:

Then the independent brahmās Subrahmā and Suddhāvāsa went to the Buddha and stationed themselves one by each door-post. But Subrahmā said to Suddhāvāsa,

“akālo kho tāva, mārisa, bhagavantaṃ payirupāsituṃ;

“Good sir, it’s the wrong time to pay homage to the Buddha.

divāvihāragato bhagavā paṭisallīno ca.

He has gone into retreat for the day’s meditation.

Asuko ca brahmaloko iddho ceva phīto ca, brahmā ca tatra pamādavihāraṃ viharati.

But such and such Brahmā realm is successful and prosperous, while the Brahmā living there is negligent.

Āyāma, mārisa, yena so brahmaloko tenupasaṅkamissāma; upasaṅkamitvā taṃ brahmānaṃ saṃvejeyyāmā”ti.

Come, let’s go to that Brahmā realm and inspire awe in that Brahmā!”

“Evaṃ, mārisā”ti kho suddhāvāso paccekabrahmā subrahmuno paccekabrahmuno paccassosi.

“Yes, good sir,” replied Suddhāvāsa.

Atha kho subrahmā ca paccekabrahmā suddhāvāso ca paccekabrahmā—seyyathāpi nāma balavā puriso … pe … evameva—bhagavato purato antarahitā tasmiṃ brahmaloke pāturahesuṃ.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, they vanished from in front of the Buddha and appeared in that Brahmā realm.

Addasā kho so brahmā te brahmāno dūratova āgacchante. Disvāna te brahmāno etadavoca:

That Brahmā saw those Brahmās coming off in the distance and said to them,

“handa kuto nu tumhe, mārisā, āgacchathā”ti?

“Well now, good sirs, where have you come from?”

“Āgatā kho mayaṃ, mārisa, amha tassa bhagavato santikā arahato sammāsambuddhassa.

“Good sir, we’ve come from the presence of the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Gaccheyyāsi pana tvaṃ, mārisa, tassa bhagavato upaṭṭhānaṃ arahato sammāsambuddhassā”ti?

Shouldn’t you go to attend on that Blessed One?”

Evaṃ vutto, kho so brahmā taṃ vacanaṃ anadhivāsento sahassakkhattuṃ attānaṃ abhinimminitvā subrahmānaṃ paccekabrahmānaṃ etadavoca:

When they had spoken, that Brahmā refused to accept their advice. He multiplied himself a thousand times and said to Subrahmā,

“passasi me no tvaṃ, mārisa, evarūpaṃ iddhānubhāvan”ti?

“Good sir, can’t you see that I have such psychic power?”

“Passāmi kho tyāhaṃ, mārisa, evarūpaṃ iddhānubhāvan”ti.

“I see that, good sir.”

“So khvāhaṃ, mārisa, evaṃmahiddhiko evaṃmahānubhāvo kassa aññassa samaṇassa vā brāhmaṇassa vā upaṭṭhānaṃ gamissāmī”ti?

“Since I have such psychic power and might, what other ascetic or brahmin should I go to and attend upon?”

Atha kho subrahmā paccekabrahmā dvisahassakkhattuṃ attānaṃ abhinimminitvā taṃ brahmānaṃ etadavoca:

Then Subrahmā multiplied himself two thousand times and said to that Brahmā,

“passasi me no tvaṃ, mārisa, evarūpaṃ iddhānubhāvan”ti?

“Good sir, can’t you see that I have such psychic power?”

“Passāmi kho tyāhaṃ, mārisa, evarūpaṃ iddhānubhāvan”ti.

“I see that, good sir.”

“Tayā ca kho, mārisa, mayā ca sveva bhagavā mahiddhikataro ceva mahānubhāvataro ca.

“That Buddha has even more psychic power and might than you or me.

Gaccheyyāsi tvaṃ, mārisa, tassa bhagavato upaṭṭhānaṃ arahato sammāsambuddhassā”ti?

Shouldn’t you go to attend on that Blessed One?”

Atha kho so brahmā subrahmānaṃ paccekabrahmānaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then that Brahmā addressed Subrahmā in verse:

“Tayo supaṇṇā caturo ca haṃsā,

“There are three hundreds of phoenixes, four of swans, and five of eagles.

Byagghīnisā pañcasatā ca jhāyino;

This palace belongs to him who practiced absorption.

Tayidaṃ vimānaṃ jalate ca brahme,

It shines, Brahmā,

Obhāsayaṃ uttarassaṃ disāyan”ti.

lighting up the northern quarter!”

“Kiñcāpi te taṃ jalate vimānaṃ,

“So what if your palace shines,

Obhāsayaṃ uttarassaṃ disāyaṃ;

lighting up the northern quarter?

Rūpe raṇaṃ disvā sadā pavedhitaṃ,

A clever person who has seen the deficiency in form,

Tasmā na rūpe ramatī sumedho”ti.

its chronic trembling, takes no pleasure in it.”

Atha kho subrahmā ca paccekabrahmā suddhāvāso ca paccekabrahmā taṃ brahmānaṃ saṃvejetvā tatthevantaradhāyiṃsu.

Then after inspiring awe in that Brahmā, the independent brahmās Subrahmā and Suddhāvāsa vanished right there.

Agamāsi ca kho so brahmā aparena samayena bhagavato upaṭṭhānaṃ arahato sammāsambuddhassāti.

And after some time that Brahmā went to attend on the Buddha.

6.09. 9. Turūbrahmasutta - 9. With the Brahmā Tudu

1. Paṭhamavagga - 1. The Appeal

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena kokāliko bhikkhu ābādhiko hoti dukkhito bāḷhagilāno.

Now at that time the mendicant Kokālika was sick, suffering, gravely ill.

Atha kho turū paccekabrahmā abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena kokāliko bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā vehāsaṃ ṭhito kokālikaṃ bhikkhuṃ etadavoca:

Then, late at night, the beautiful independent brahmā Tudu, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the mendicant Kokālika, and standing in the air he said to him,

“pasādehi, kokālika, sāriputtamoggallānesu cittaṃ.

“Kokālika, have confidence in Sāriputta and Moggallāna,

Pesalā sāriputtamoggallānā”ti.

they’re good monks.”

“Kosi tvaṃ, āvuso”ti?

“Who are you, reverend?”

“Ahaṃ turū paccekabrahmā”ti.

“I am Tudu the independent brahmā.”

“Nanu tvaṃ, āvuso, bhagavatā anāgāmī byākato, atha kiñcarahi idhāgato?

“Didn’t the Buddha declare you a non-returner? So what exactly are you doing back here?

Passa, yāvañca te idaṃ aparaddhan”ti.

See how far you have strayed!”

“Purisassa hi jātassa,

“A man is born

kuṭhārī jāyate mukhe;

with an axe in his mouth.

Yāya chindati attānaṃ,

A fool cuts themselves with it

bālo dubbhāsitaṃ bhaṇaṃ.

when they say bad words.

Yo nindiyaṃ pasaṃsati,

When you praise someone worthy of criticism,

Taṃ vā nindati yo pasaṃsiyo;

or criticize someone worthy of praise,

Vicināti mukhena so kaliṃ,

you choose bad luck with your own mouth:

Kalinā tena sukhaṃ na vindati.

you’ll never find happiness that way.

Appamattako ayaṃ kali,

Bad luck at dice is a trivial thing,

Yo akkhesu dhanaparājayo;

if all you lose is your money

Sabbassāpi sahāpi attanā,

and all you own, even yourself.

Ayameva mahantataro kali;

What’s really terrible luck

Yo sugatesu manaṃ padosaye.

is to hate the holy ones.

Sataṃ sahassānaṃ nirabbudānaṃ,

For more than two quinquadecillion years,

Chattiṃsati pañca ca abbudāni;

and another five quattuordecillion years,

Yamariyagarahī nirayaṃ upeti,

a slanderer of noble ones goes to hell,

Vācaṃ manañca paṇidhāya pāpakan”ti.

having aimed bad words and thoughts at them.”

6.10. 10. Kokālikasutta - 10. With Kokālika

1. Paṭhamavagga - 1. The Appeal

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho kokāliko bhikkhu yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho kokāliko bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

Then the mendicant Kokālika went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“pāpicchā, bhante, sāriputtamoggallānā pāpikānaṃ icchānaṃ vasaṃ gatā”ti.

“Sir, Sāriputta and Moggallāna have wicked desires. They’ve fallen under the sway of wicked desires.”

Evaṃ vutte, bhagavā kokālikaṃ bhikkhuṃ etadavoca:

When this was said, the Buddha said to Kokālika,

“mā hevaṃ, kokālika, avaca; mā hevaṃ, kokālika, avaca.

“Don’t say that, Kokālika! Don’t say that, Kokālika!

Pasādehi, kokālika, sāriputtamoggallānesu cittaṃ. Pesalā sāriputtamoggallānā”ti.

Have confidence in Sāriputta and Moggallāna, they’re good monks.”

Dutiyampi kho kokāliko bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

For a second time Kokālika said to the Buddha,

“kiñcāpi me, bhante, bhagavā saddhāyiko paccayiko; atha kho pāpicchāva bhante, sāriputtamoggallānā pāpikānaṃ icchānaṃ vasaṃ gatā”ti.

“Despite my faith and trust in the Buddha, Sāriputta and Moggallāna have wicked desires. They’ve fallen under the sway of wicked desires.”

Dutiyampi kho bhagavā kokālikaṃ bhikkhuṃ etadavoca:

For a second time, the Buddha said to Kokālika,

“mā hevaṃ, kokālika, avaca; mā hevaṃ, kokālika, avaca.

“Don’t say that, Kokālika! Don’t say that, Kokālika!

Pasādehi, kokālika, sāriputtamoggallānesu cittaṃ. Pesalā sāriputtamoggallānā”ti.

Have confidence in Sāriputta and Moggallāna, they’re good monks.”

Tatiyampi kho kokāliko bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

For a third time Kokālika said to the Buddha,

“kiñcāpi … pe … icchānaṃ vasaṃ gatā”ti.

“Despite my faith and trust in the Buddha, Sāriputta and Moggallāna have wicked desires. They’ve fallen under the sway of wicked desires.”

Tatiyampi kho bhagavā kokālikaṃ bhikkhuṃ etadavoca:

For a third time, the Buddha said to Kokālika,

“mā hevaṃ … pe …

“Don’t say that, Kokālika! Don’t say that, Kokālika!

pesalā sāriputtamoggallānā”ti.

Have confidence in Sāriputta and Moggallāna, they’re good monks.”

Atha kho kokāliko bhikkhu uṭṭhāyāsanā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā pakkāmi.

Then Kokālika got up from his seat, bowed, and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before leaving.

Acirapakkantassa ca kokālikassa bhikkhuno sāsapamattīhi pīḷakāhi sabbo kāyo phuṭo ahosi.

Not long after he left his body erupted with boils the size of mustard seeds.

Sāsapamattiyo hutvā muggamattiyo ahesuṃ, muggamattiyo hutvā kalāyamattiyo ahesuṃ, kalāyamattiyo hutvā kolaṭṭhimattiyo ahesuṃ, kolaṭṭhimattiyo hutvā kolamattiyo ahesuṃ, kolamattiyo hutvā āmalakamattiyo ahesuṃ, āmalakamattiyo hutvā beluvasalāṭukamattiyo ahesuṃ, beluvasalāṭukamattiyo hutvā billamattiyo ahesuṃ, billamattiyo hutvā pabhijjiṃsu. Pubbañca lohitañca pagghariṃsu.

The boils grew to the size of mung beans, then chickpeas, then jujube seeds, then jujubes, then myrobalans, then unripe wood apples, then ripe wood apples. Finally they burst open, and pus and blood oozed out.

Atha kho kokāliko bhikkhu teneva ābādhena kālamakāsi.

Then the mendicant Kokālika died of that illness.

Kālaṅkato ca kokāliko bhikkhu padumaṃ nirayaṃ upapajji sāriputtamoggallānesu cittaṃ āghātetvā.

He was reborn in the Pink Lotus hell because of his resentment for Sāriputta and Moggallāna.

Atha kho brahmā sahampati abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho brahmā sahampati bhagavantaṃ etadavoca:

Then, late at night, the beautiful Brahmā Sahampati, lighting up the entire Jeta’s Grove, went up to the Buddha, bowed, stood to one side, and said to him,

“kokāliko, bhante, bhikkhu kālaṅkato.

“Sir, the mendicant Kokālika has passed away.

Kālaṅkato ca, bhante, kokāliko bhikkhu padumaṃ nirayaṃ upapanno sāriputtamoggallānesu cittaṃ āghātetvā”ti.

He was reborn in the Pink Lotus hell because of his resentment for Sāriputta and Moggallāna.”

Idamavoca brahmā sahampati.

That’s what Brahmā Sahampati said.

Idaṃ vatvā bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Then he bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right side, before vanishing right there.

Atha kho bhagavā tassā rattiyā accayena bhikkhū āmantesi:

Then, when the night had passed, the Buddha told the mendicants all that had happened.

“imaṃ, bhikkhave, rattiṃ brahmā sahampati abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ jetavanaṃ obhāsetvā yenāhaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā maṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi. Ekamantaṃ ṭhito kho, bhikkhave, brahmā sahampati maṃ etadavoca:

‘kokāliko, bhante, bhikkhu kālaṅkato.

Kālaṅkato ca, bhante, kokāliko bhikkhu padumaṃ nirayaṃ upapanno sāriputtamoggallānesu cittaṃ āghātetvā’ti.

Idamavoca, bhikkhave, brahmā sahampati, idaṃ vatvā maṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyī”ti.

Evaṃ vutte, aññataro bhikkhu bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, one of the mendicants asked the Buddha,

“kīvadīghaṃ nu kho, bhante, padume niraye āyuppamāṇan”ti?

“Sir, how long is the life span in the Pink Lotus hell?”

“Dīghaṃ kho, bhikkhu, padume niraye āyuppamāṇaṃ.

“It’s long, mendicant.

Taṃ na sukaraṃ saṅkhātuṃ:

It’s not easy to calculate

‘ettakāni vassāni iti vā, ettakāni vassasatāni iti vā, ettakāni vassasahassāni iti vā, ettakāni vassasatasahassāni iti vā’”ti.

how many years, how many hundreds or thousands or hundreds of thousands of years it lasts.”

“Sakkā pana, bhante, upamaṃ kātun”ti?

“But sir, is it possible to give a simile?”

“Sakkā, bhikkhū”ti bhagavā avoca:

“It’s possible,” said the Buddha.

“Seyyathāpi, bhikkhu vīsatikhāriko kosalako tilavāho. Tato puriso vassasatassa vassasatassa accayena ekamekaṃ tilaṃ uddhareyya;

“Suppose there was a Kosalan cartload of twenty bushels of sesame seed. And at the end of every hundred years someone would remove a single seed from it.

khippataraṃ kho so, bhikkhu, vīsatikhāriko kosalako tilavāho iminā upakkamena parikkhayaṃ pariyādānaṃ gaccheyya, na tveva eko abbudo nirayo.

By this means the Kosalan cartload of twenty bushels of sesame seed would run out faster than a single lifetime in the Abbuda hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati abbudā nirayā, evameko nirabbudanirayo.

Now, twenty lifetimes in the Abbuda hell equal one lifetime in the Nirabbuda hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati nirabbudā nirayā, evameko ababo nirayo.

Twenty lifetimes in the Nirabbuda hell equal one lifetime in the Ababa hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati ababā nirayā, evameko aṭaṭo nirayo.

Twenty lifetimes in the Ababa hell equal one lifetime in the Aṭaṭa hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati aṭaṭā nirayā, evameko ahaho nirayo.

Twenty lifetimes in the Aṭaṭa hell equal one lifetime in the Ahaha hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati ahahā nirayā, evameko kumudo nirayo.

Twenty lifetimes in the Ahaha hell equal one lifetime in the Yellow Lotus hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati kumudā nirayā, evameko sogandhiko nirayo.

Twenty lifetimes in the Yellow Lotus hell equal one lifetime in the Sweet-Smelling hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati sogandhikā nirayā, evameko uppalanirayo.

Twenty lifetimes in the Sweet-Smelling hell equal one lifetime in the Blue Water Lily hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati uppalā nirayā, evameko puṇḍariko nirayo.

Twenty lifetimes in the Blue Water Lily hell equal one lifetime in the White Lotus hell.

Seyyathāpi, bhikkhu, vīsati puṇḍarikā nirayā, evameko padumo nirayo.

Twenty lifetimes in the White Lotus hell equal one lifetime in the Pink Lotus hell.

Padume pana, bhikkhu, niraye kokāliko bhikkhu upapanno sāriputtamoggallānesu cittaṃ āghātetvā”ti.

The mendicant Kokālika has been reborn in the Pink Lotus hell because of his resentment for Sāriputta and Moggallāna.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Purisassa hi jātassa,

“A man is born

kuṭhārī jāyate mukhe;

with an axe in his mouth.

Yāya chindati attānaṃ,

A fool cuts themselves with it

bālo dubbhāsitaṃ bhaṇaṃ.

when they say bad words.

Yo nindiyaṃ pasaṃsati,

When you praise someone worthy of criticism,

Taṃ vā nindati yo pasaṃsiyo;

or criticize someone worthy of praise,

Vicināti mukhena so kaliṃ,

you choose bad luck with your own mouth:

Kalinā tena sukhaṃ na vindati.

you’ll never find happiness that way.

Appamattako ayaṃ kali,

Bad luck at dice is a trivial thing,

Yo akkhesu dhanaparājayo;

if all you lose is your money

Sabbassāpi sahāpi attanā,

and all you own, even yourself.

Ayameva mahantaro kali;

What’s really terrible luck

Yo sugatesu manaṃ padosaye.

is to hate the holy ones.

Sataṃ sahassānaṃ nirabbudānaṃ,

For more than two quinquadecillion years,

Chattiṃsati pañca ca abbudāni;

and another five quattuordecillion years,

Yamariyagarahī nirayaṃ upeti,

a slanderer of noble ones goes to hell,

Vācaṃ manañca paṇidhāya pāpakan”ti.

having aimed bad words and thoughts at them.”

Paṭhamo vaggo.

Āyācanaṃ gāravo brahmadevo,

Bako ca brahmā aparā ca diṭṭhi;

Pamādakokālikatissako ca,

Turū ca brahmā aparo ca kokālikoti.

6.11. 11. Sanaṅkumārasutta - 11. With Sanaṅkumāra

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati sappinītīre.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the bank of the Sappinī river.

Atha kho brahmā sanaṅkumāro abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ sappinītīraṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then, late at night, the beautiful Brahmā Sanaṅkumāra, lighting up the entire Sappinī riverbank, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhito kho brahmā sanaṅkumāro bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

and recited this verse in the Buddha’s presence:

“Khattiyo seṭṭho janetasmiṃ,

“The aristocrat is best of those people

ye gottapaṭisārino;

who take clan as the standard.

Vijjācaraṇasampanno,

But one accomplished in knowledge and conduct

so seṭṭho devamānuse”ti.

is best of gods and humans.”

Idamavoca brahmā sanaṅkumāro.

That’s what Brahmā Sanaṅkumāra said,

Samanuñño satthā ahosi.

and the teacher approved.

Atha kho brahmā sanaṅkumāro “samanuñño me satthā”ti bhagavantaṃ abhivādetvā padakkhiṇaṃ katvā tatthevantaradhāyīti.

Then Brahmā Sanaṅkumāra, knowing that the teacher approved, bowed and respectfully circled the Buddha, keeping him on his right, before vanishing right there.

6.12. 12. Devadattasutta - 12. About Devadatta

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati gijjhakūṭe pabbate acirapakkante devadatte.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, on the Vulture’s Peak Mountain, not long after Devadatta had left.

Atha kho brahmā sahampati abhikkantāya rattiyā abhikkantavaṇṇo kevalakappaṃ gijjhakūṭaṃ pabbataṃ obhāsetvā yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then, late at night, the beautiful Brahmā Sahampati, lighting up the entire Vulture’s Peak, went up to the Buddha, bowed, stood to one side,

Ekamantaṃ ṭhito kho brahmā sahampati devadattaṃ ārabbha bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

and recited this verse in the Buddha’s presence:

“Phalaṃ ve kadaliṃ hanti,

“The banana tree is destroyed by its own fruit,

phalaṃ veḷuṃ phalaṃ naḷaṃ;

as are the bamboo and the reed.

Sakkāro kāpurisaṃ hanti,

Honor destroys a sinner,

gabbho assatariṃ yathā”ti.

as pregnancy destroys a mule.”

6.14. 14. Aruṇavatīsutta - 14. About Aruṇavatī

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati … pe …

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī.

tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There he addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, rājā ahosi aruṇavā nāma.

“Once upon a time, mendicants, there was a king named Aruṇavā.

Rañño kho pana, bhikkhave, aruṇavato aruṇavatī nāma rājadhānī ahosi.

He had a capital named Aruṇavatī.

Aruṇavatiṃ kho pana, bhikkhave, rājadhāniṃ sikhī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho upanissāya vihāsi.

Sikhī the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha lived supported by Aruṇavatī.

Sikhissa kho pana, bhikkhave, bhagavato arahato sammāsambuddhassa abhibhūsambhavaṃ nāma sāvakayugaṃ ahosi aggaṃ bhaddayugaṃ.

Sikhī had a fine pair of chief disciples named Abhibhū and Sambhava.

Atha kho, bhikkhave, sikhī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho abhibhuṃ bhikkhuṃ āmantesi:

Then the Buddha Sikhī addressed the mendicant Abhibhū,

‘āyāma, brāhmaṇa, yena aññataro brahmaloko tenupasaṅkamissāma, yāva bhattassa kālo bhavissatī’ti.

‘Come, brahmin, let’s go to one of the brahmā realms until it’s time for our meal.’

‘Evaṃ, bhante’ti kho bhikkhave, abhibhū bhikkhu sikhissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa paccassosi.

‘Yes, sir,’ replied Abhibhū.

Atha kho, bhikkhave, sikhī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho abhibhū ca bhikkhu—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—aruṇavatiyā rājadhāniyā antarahitā tasmiṃ brahmaloke pāturahesuṃ.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, they vanished from Aruṇavatī and appeared in that Brahmā realm.

Atha kho, bhikkhave, sikhī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho abhibhuṃ bhikkhuṃ āmantesi:

Then the Buddha Sikhī addressed the mendicant Abhibhū,

‘paṭibhātu, brāhmaṇa, taṃ brahmuno ca brahmaparisāya ca brahmapārisajjānañca dhammī kathā’ti.

‘Brahmin, teach the Dhamma as you feel inspired for that Brahmā, his assembly, and the members of his retinue.’

‘Evaṃ, bhante’ti kho, bhikkhave, abhibhū bhikkhu sikhissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa paṭissutvā, brahmānañca brahmaparisañca brahmapārisajje ca dhammiyā kathāya sandassesi samādapesi samuttejesi sampahaṃsesi.

‘Yes, sir,’ replied Abhibhū. Then he educated, encouraged, fired up, and inspired them with a Dhamma talk.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, brahmā ca brahmaparisā ca brahmapārisajjā ca ujjhāyanti khiyyanti vipācenti:

But the Brahmā, his assembly, and his retinue complained, grumbled, and objected,

‘acchariyaṃ vata, bho, abbhutaṃ vata bho, kathañhi nāma satthari sammukhībhūte sāvako dhammaṃ desessatī’ti.

‘It’s incredible, it’s amazing! How on earth can a disciple teach Dhamma in the presence of the Teacher?’

Atha kho, bhikkhave, sikhī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho abhibhuṃ bhikkhuṃ āmantesi:

Then the Buddha Sikhī addressed the mendicant Abhibhū,

‘ujjhāyanti kho te, brāhmaṇa, brahmā ca brahmaparisā ca brahmapārisajjā ca—

‘Brahmin, Brahmā, his assembly, and his retinue are complaining

acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho, kathañhi nāma satthari sammukhībhūte sāvako dhammaṃ desessatīti.

that a disciple teaches Dhamma in the presence of the Teacher.

Tena hi tvaṃ, brāhmaṇa, bhiyyoso mattāya brahmānañca brahmaparisañca brahmapārisajje ca saṃvejehī’ti.

Well then, brahmin, stir them up even more!’

‘Evaṃ, bhante’ti kho, bhikkhave, abhibhū bhikkhu sikhissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa paṭissutvā dissamānenapi kāyena dhammaṃ desesi, adissamānenapi kāyena dhammaṃ desesi, dissamānenapi heṭṭhimena upaḍḍhakāyena adissamānena uparimena upaḍḍhakāyena dhammaṃ desesi, dissamānenapi uparimena upaḍḍhakāyena adissamānena heṭṭhimena upaḍḍhakāyena dhammaṃ desesi.

‘Yes, sir,’ replied Abhibhū. Then he taught Dhamma with his body visible; with his body invisible; with the lower half visible and the upper half invisible; and with the upper half visible and the lower half invisible.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, brahmā ca brahmaparisā ca brahmapārisajjā ca acchariyabbhutacittajātā ahesuṃ:

And the Brahmā, his assembly, and his retinue, their minds full of wonder and amazement, thought,

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho, samaṇassa mahiddhikatā mahānubhāvatā’ti.

‘It’s incredible, it’s amazing! The ascetic has such psychic power and might!’

Atha kho abhibhū bhikkhu sikhiṃ bhagavantaṃ arahantaṃ sammāsambuddhaṃ etadavoca:

Then Abhibhū said to the Buddha Sikhī,

‘abhijānāmi khvāhaṃ, bhante, bhikkhusaṃghassa majjhe evarūpiṃ vācaṃ bhāsitā—

‘Sir, I recall having said this in the middle of the Saṅgha:

pahomi khvāhaṃ, āvuso, brahmaloke ṭhito sahassilokadhātuṃ sarena viññāpetun’ti.

“Standing in the Brahmā realm, I can make my voice heard throughout the galaxy.”’

‘Etassa, brāhmaṇa, kālo, etassa, brāhmaṇa, kālo;

‘Now is the time, brahmin! Now is the time, brahmin!

yaṃ tvaṃ, brāhmaṇa, brahmaloke ṭhito sahassilokadhātuṃ sarena viññāpeyyāsī’ti.

Standing in the Brahmā realm, make your voice heard throughout the galaxy.’

‘Evaṃ, bhante’ti kho, bhikkhave, abhibhū bhikkhu sikhissa bhagavato arahato sammāsambuddhassa paṭissutvā brahmaloke ṭhito imā gāthāyo abhāsi:

‘Yes, sir,’ replied Abhibhū. Standing in the Brahmā realm, he recited this verse:

‘Ārambhatha nikkamatha,

‘Rouse yourselves! Try harder!

Yuñjatha buddhasāsane;

Devote yourselves to the teachings of the Buddha!

Dhunātha maccuno senaṃ,

Crush the army of Death,

Naḷāgāraṃva kuñjaro.

as an elephant a hut of reeds.

Yo imasmiṃ dhammavinaye,

Whoever will live diligently

appamatto vihassati;

in this teaching and training,

Pahāya jātisaṃsāraṃ,

giving up transmigration through rebirths,

dukkhassantaṃ karissatī’ti.

will make an end of suffering.’

Atha kho, bhikkhave, sikhī ca bhagavā arahaṃ sammāsambuddho abhibhū ca bhikkhu brahmānañca brahmaparisañca brahmapārisajje ca saṃvejetvā—

Having inspired that Brahmā, his assembly, and his retinue with a sense of awe,

seyyathāpi nāma … pe … tasmiṃ brahmaloke antarahitā aruṇavatiyā rājadhāniyā pāturahesuṃ.

as easily as a strong person would extend or contract their arm, Sikhī and Abhibhū vanished from that Brahmā realm and appeared in Aruṇavatī.

Atha kho, bhikkhave, sikhī bhagavā arahaṃ sammāsambuddho bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha Sikhī addressed the mendicants,

‘assuttha no tumhe, bhikkhave, abhibhussa bhikkhuno brahmaloke ṭhitassa gāthāyo bhāsamānassā’ti?

‘Mendicants, did you hear the mendicant Abhibhū speaking a verse while standing in a Brahmā realm?’

‘Assumha kho mayaṃ, bhante, abhibhussa bhikkhuno brahmaloke ṭhitassa gāthāyo bhāsamānassā’ti.

‘We did, sir.’

‘Yathā kathaṃ pana tumhe, bhikkhave, assuttha abhibhussa bhikkhuno brahmaloke ṭhitassa gāthāyo bhāsamānassā’ti?

‘But what exactly did you hear?’

Evaṃ kho mayaṃ, bhante, assumha abhibhussa bhikkhuno brahmaloke ṭhitassa gāthāyo bhāsamānassa:

‘This is what we heard, sir:

‘Ārambhatha nikkamatha,

“Rouse yourselves! Try harder!

yuñjatha buddhasāsane;

Devote yourselves to the teachings of the Buddha!

Dhunātha maccuno senaṃ,

Crush the army of Death,

naḷāgāraṃva kuñjaro.

as an elephant a hut of reeds.

Yo imasmiṃ dhammavinaye,

Whoever will live heedfully

appamatto vihassati;

in this teaching and training,

Pahāya jātisaṃsāraṃ,

giving up transmigration through rebirths,

dukkhassantaṃ karissatī’ti.

will make an end of suffering.”

‘Evaṃ kho mayaṃ, bhante, assumha abhibhussa bhikkhuno brahmaloke ṭhitassa gāthāyo bhāsamānassā’ti.

That’s what we heard, sir.’

‘Sādhu sādhu, bhikkhave;

‘Good, good, mendicants!

sādhu kho tumhe, bhikkhave, assuttha abhibhussa bhikkhuno brahmaloke ṭhitassa gāthāyo bhāsamānassā’”ti.

It’s good that you heard the mendicant Abhibhū speaking this verse while standing in a Brahmā realm.’”

Idamavoca bhagavā, attamanā te bhikkhū bhagavato bhāsitaṃ abhinandunti.

That is what the Buddha said. Satisfied, the mendicants were happy with what the Buddha said.

6.15. 15. Parinibbānasutta - 15. Final Extinguishment

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Ekaṃ samayaṃ bhagavā kusinārāyaṃ viharati upavattane mallānaṃ sālavane antarena yamakasālānaṃ parinibbānasamaye.

At one time the Buddha was staying between a pair of sal trees in the sal forest of the Mallas at Upavattana near Kusinārā at the time of his final extinguishment.

Atha kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha said to the mendicants:

“handa dāni, bhikkhave, āmantayāmi vo:

“Come now, mendicants, I say to you all:

‘vayadhammā saṅkhārā, appamādena sampādethā’”ti.

‘Conditions fall apart. Persist with diligence.’”

Ayaṃ tathāgatassa pacchimā vācā.

These were the Realized One’s last words.

Atha kho bhagavā paṭhamaṃ jhānaṃ samāpajji. Paṭhamā jhānā vuṭṭhahitvā dutiyaṃ jhānaṃ samāpajji. Dutiyā jhānā vuṭṭhahitvā tatiyaṃ jhānaṃ samāpajji. Tatiyā jhānā vuṭṭhahitvā catutthaṃ jhānaṃ samāpajji. Catutthā jhānā vuṭṭhahitvā ākāsānañcāyatanaṃ samāpajji. Ākāsānañcāyatanā vuṭṭhahitvā viññāṇañcāyatanaṃ samāpajji. Viññāṇañcāyatanā vuṭṭhahitvā ākiñcaññāyatanaṃ samāpajji. Ākiñcaññāyatanā vuṭṭhahitvā nevasaññānāsaññāyatanaṃ samāpajji. Nevasaññānāsaññāyatanā vuṭṭhahitvā saññāvedayitanirodhaṃ samāpajji.

Then the Buddha entered the first absorption. Emerging from that, he entered the second absorption. Emerging from that, he successively entered into and emerged from the third absorption, the fourth absorption, the dimension of infinite space, the dimension of infinite consciousness, the dimension of nothingness, and the dimension of neither perception nor non-perception. Then he entered the cessation of perception and feeling.

Saññāvedayitanirodhā vuṭṭhahitvā nevasaññānāsaññāyatanaṃ samāpajji. Nevasaññānāsaññāyatanā vuṭṭhahitvā ākiñcaññāyatanaṃ samāpajji. Ākiñcaññāyatanā vuṭṭhahitvā viññāṇañcāyatanaṃ samāpajji. Viññāṇañcāyatanā vuṭṭhahitvā ākāsānañcāyatanaṃ samāpajji. Ākāsānañcāyatanā vuṭṭhahitvā catutthaṃ jhānaṃ samāpajji. Catutthā jhānā vuṭṭhahitvā tatiyaṃ jhānaṃ samāpajji. Tatiyā jhānā vuṭṭhahitvā dutiyaṃ jhānaṃ samāpajji. Dutiyā jhānā vuṭṭhahitvā paṭhamaṃ jhānaṃ samāpajji. Paṭhamā jhānā vuṭṭhahitvā dutiyaṃ jhānaṃ samāpajji. Dutiyā jhānā vuṭṭhahitvā tatiyaṃ jhānaṃ samāpajji. Tatiyā jhānā vuṭṭhahitvā catutthaṃ jhānaṃ samāpajji. Catutthā jhānā vuṭṭhahitvā samanantaraṃ bhagavā parinibbāyi.

Then he emerged from the cessation of perception and feeling and entered the dimension of neither perception nor non-perception. Emerging from that, he successively entered into and emerged from the dimension of nothingness, the dimension of infinite consciousness, the dimension of infinite space, the fourth absorption, the third absorption, the second absorption, and the first absorption. Emerging from that, he successively entered into and emerged from the second absorption and the third absorption. Then he entered the fourth absorption. Emerging from that the Buddha immediately became fully extinguished.

Parinibbute bhagavati saha parinibbānā brahmā sahampati imaṃ gāthaṃ abhāsi:

When the Buddha became fully extinguished, along with the full extinguishment, Brahmā Sahampati recited this verse:

“Sabbeva nikkhipissanti,

“All creatures in this world

bhūtā loke samussayaṃ;

must lay down this bag of bones.

Yattha etādiso satthā,

For even a Teacher such as this,

loke appaṭipuggalo;

unrivaled in the world,

Tathāgato balappatto,

the Realized One, attained to power,

sambuddho parinibbuto”ti.

the Buddha became fully extinguished.”

Parinibbute bhagavati saha parinibbānā sakko devānamindo imaṃ gāthaṃ abhāsi:

When the Buddha became fully extinguished, Sakka, lord of gods, recited this verse:

“Aniccā vata saṅkhārā,

“Oh! Conditions are impermanent,

uppādavayadhammino;

their nature is to rise and fall;

Uppajjitvā nirujjhanti,

having arisen, they cease;

tesaṃ vūpasamo sukho”ti.

their stilling is true bliss.”

Parinibbute bhagavati saha parinibbānā āyasmā ānando imaṃ gāthaṃ abhāsi:

When the Buddha became fully extinguished, Venerable Ānanda recited this verse:

“Tadāsi yaṃ bhiṃsanakaṃ,

“Then there was terror!

tadāsi lomahaṃsanaṃ;

Then they had goosebumps!

Sabbākāravarūpete,

When the Buddha, endowed with all fine qualities,

sambuddhe parinibbute”ti.

became fully extinguished.”

Parinibbute bhagavati saha parinibbānā āyasmā anuruddho imā gāthāyo abhāsi:

When the Buddha became fully extinguished, Venerable Anuruddha recited this verse:

“Nāhu assāsapassāso,

“There was no more breathing

ṭhitacittassa tādino;

for the poised one of steady heart.

Anejo santimārabbha,

Imperturbable, committed to peace,

cakkhumā parinibbuto.

the seer became fully extinguished.

Asallīnena cittena,

He put up with painful feelings

vedanaṃ ajjhavāsayi;

without flinching.

Pajjotasseva nibbānaṃ,

The liberation of his heart

vimokkho cetaso ahū”ti.

was like the extinguishing of a lamp.”

Dutiyo vaggo.

Brahmāsanaṃ devadatto,

Andhakavindo aruṇavatī;

Parinibbānena ca desitaṃ,

Idaṃ brahmapañcakanti.

Brahmasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses on Brahmā are complete.

7.01. 1. Dhanañjānīsutta - 1. With Dhanañjānī

1. Arahantavagga - 1. The Perfected Ones

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena aññatarassa bhāradvājagottassa brāhmaṇassa dhanañjānī nāma brāhmaṇī abhippasannā hoti buddhe ca dhamme ca saṅghe ca.

Now at that time a certain brahmin lady of the Bhāradvāja clan named Dhanañjānī was devoted to the Buddha, the teaching, and the Saṅgha.

Atha kho dhanañjānī brāhmaṇī bhāradvājagottassa brāhmaṇassa bhattaṃ upasaṃharantī upakkhalitvā tikkhattuṃ udānaṃ udānesi:

Once, while she was bringing her husband his meal she tripped and was inspired to exclaim three times:

“Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

“Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassa.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!

Namo tassa bhagavato arahato sammāsambuddhassā”ti.

Homage to that Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha!”

Evaṃ vutte, bhāradvājagotto brāhmaṇo dhanañjāniṃ brāhmaṇiṃ etadavoca:

When she said this, the brahmin said to Dhanañjānī:

“evamevaṃ panāyaṃ vasalī yasmiṃ vā tasmiṃ vā tassa muṇḍakassa samaṇassa vaṇṇaṃ bhāsati.

“That’d be right. For the slightest thing this wretched lady spouts out praise for that bald ascetic.

Idāni tyāhaṃ, vasali, tassa satthuno vādaṃ āropessāmī”ti.

Right now, wretched woman, I’m going to refute your teacher’s doctrine!”

“Na khvāhaṃ taṃ, brāhmaṇa, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya, yo tassa bhagavato vādaṃ āropeyya arahato sammāsambuddhassa.

“Brahmin, I don’t see anyone in this world—with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans—who can refute the doctrine of the Blessed One, the perfected one, the fully awakened Buddha.

Api ca tvaṃ, brāhmaṇa, gaccha, gantvā vijānissasī”ti.

But anyway, you should go. When you’ve gone you’ll understand.”

Atha kho bhāradvājagotto brāhmaṇo kupito anattamano yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin of the Bhāradvāja clan, angry and upset, went to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho bhāradvājagotto brāhmaṇo bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

and addressed the Buddha in verse:

“Kiṃsu chetvā sukhaṃ seti,

“When what is incinerated do you sleep at ease?

kiṃsu chetvā na socati;

When what is incinerated is there no sorrow?

Kissassu ekadhammassa,

What is the one thing

vadhaṃ rocesi gotamā”ti.

whose killing you approve?”

“Kodhaṃ chetvā sukhaṃ seti,

“When anger’s incinerated you sleep at ease.

kodhaṃ chetvā na socati;

When anger’s incinerated there is no sorrow.

Kodhassa visamūlassa,

O brahmin, anger has a poisoned root

madhuraggassa brāhmaṇa;

and a honey tip.

Vadhaṃ ariyā pasaṃsanti,

The noble ones praise its killing,

tañhi chetvā na socatī”ti.

for when it’s incinerated there is no sorrow.”

Evaṃ vutte, bhāradvājagotto brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Esāhaṃ, bhante, bhagavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāmi dhammañca bhikkhusaṅghañca.

I go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Labheyyāhaṃ bhoto gotamassa santike pabbajjaṃ, labheyyaṃ upasampadan”ti.

Sir, may I receive the going forth, the ordination in the Buddha’s presence?”

Alattha kho bhāradvājagotto brāhmaṇo bhagavato santike pabbajjaṃ, alattha upasampadaṃ.

And the brahmin received the going forth, the ordination in the Buddha’s presence.

Acirūpasampanno kho panāyasmā bhāradvājo eko vūpakaṭṭho appamatto ātāpī pahitatto viharanto nacirasseva—yassatthāya kulaputtā sammadeva agārasmā anagāriyaṃ pabbajanti tadanuttaraṃ—brahmacariyapariyosānaṃ diṭṭheva dhamme sayaṃ abhiññā sacchikatvā upasampajja vihāsi.

Not long after his ordination, Venerable Bhāradvāja, living alone, withdrawn, diligent, keen, and resolute, soon realized the supreme end of the spiritual path in this very life. He lived having achieved with his own insight the goal for which gentlemen rightly go forth from the lay life to homelessness.

“Khīṇā jāti, vusitaṃ brahmacariyaṃ, kataṃ karaṇīyaṃ, nāparaṃ itthattāyā”ti abbhaññāsi.

He understood: “Rebirth is ended; the spiritual journey has been completed; what had to be done has been done; there is no return to any state of existence.”

Aññataro ca panāyasmā bhāradvājo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bhāradvāja became one of the perfected.

7.03. 3. Asurindakasutta - 3. With Bharadvāja the Fiend

1. Arahantavagga - 1. The Perfected Ones

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Assosi kho asurindakabhāradvājo brāhmaṇo:

The brahmin Bharadvāja the Fiend heard a rumor effect that

“bhāradvājagotto brāhmaṇo kira samaṇassa gotamassa santike agārasmā anagāriyaṃ pabbajito”ti kupito anattamano yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ asabbhāhi pharusāhi vācāhi akkosati paribhāsati.

a brahmin of the Bharadvāja clan had gone forth from the lay life to homelessness in the presence of the ascetic Gotama. Angry and displeased he went to the Buddha and abused and insulted him with rude, harsh words.

Evaṃ vutte, bhagavā tuṇhī ahosi.

But when he said this, the Buddha kept silent.

Atha kho asurindakabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

Then Bharadvāja the Fiend said to the Buddha,

“jitosi, samaṇa, jitosi, samaṇā”ti.

“You’re beaten, ascetic, you’re beaten!”

“Jayaṃ ve maññati bālo,

“‘Ha! I won!’ thinks the fool,

vācāya pharusaṃ bhaṇaṃ;

when speaking with harsh words.

Jayañcevassa taṃ hoti,

Patience is the true victory

yā titikkhā vijānato.

for those who understand.

Tasseva tena pāpiyo,

When you get angry at an angry person

yo kuddhaṃ paṭikujjhati;

you just make things worse for yourself.

Kuddhaṃ appaṭikujjhanto,

When you don’t get angry at an angry person

saṅgāmaṃ jeti dujjayaṃ.

you win a battle hard to win.

Ubhinnamatthaṃ carati,

When you know that the other is angry,

attano ca parassa ca;

you act for the good of both

Paraṃ saṅkupitaṃ ñatvā,

yourself and the other

yo sato upasammati.

if you’re mindful and stay calm.

Ubhinnaṃ tikicchantānaṃ,

People unskilled in Dhamma

attano ca parassa ca;

consider one who heals both

Janā maññanti bāloti,

oneself and the other

ye dhammassa akovidā”ti.

to be a fool.”

Evaṃ vutte, asurindakabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Bharadvāja the Fiend said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! …” …

abbhaññāsi.

Aññataro ca panāyasmā bhāradvājo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bhāradvāja became one of the perfected.

7.05. 5. Ahiṃsakasutta - 5. Harmless

1. Arahantavagga - 1. The Perfected Ones

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho ahiṃsakabhāradvājo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Bhāradvāja the Harmless went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho ahiṃsakabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said,

“ahiṃsakāhaṃ, bho gotama, ahiṃsakāhaṃ, bho gotamā”ti.

“I am Harmless, Master Gotama, I am Harmless!”

“Yathā nāmaṃ tathā cassa,

“If you were really like your name,

siyā kho tvaṃ ahiṃsako;

then you’d be Harmless.

Yo ca kāyena vācāya,

But a truly harmless person

manasā ca na hiṃsati;

does no harm by way of

Sa ve ahiṃsako hoti,

body, speech, or mind;

yo paraṃ na vihiṃsatī”ti.

they don’t harm anyone else.”

Evaṃ vutte, ahiṃsakabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Bhāradvāja the Harmless said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! …” …

abbhaññāsi.

Aññataro ca panāyasmā ahiṃsakabhāradvājo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bhāradvāja the Harmless became one of the perfected.

7.06. 6. Jaṭāsutta - 6. With Bhāradvāja of the Matted Hair

1. Arahantavagga - 1. The Perfected Ones

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho jaṭābhāradvājo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Bhāradvāja of the Matted Hair went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho jaṭābhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

and addressed the Buddha in verse:

“Antojaṭā bahijaṭā,

“Matted hair within, matted hair without:

Jaṭāya jaṭitā pajā;

these people are tangled up in matted hair.

Taṃ taṃ gotama pucchāmi,

I ask you this, Gotama:

Ko imaṃ vijaṭaye jaṭan”ti.

who can untangle this tangled mass?”

“Sīle patiṭṭhāya naro sapañño,

“A wise man grounded in ethics,

Cittaṃ paññañca bhāvayaṃ;

developing the mind and wisdom,

Ātāpī nipako bhikkhu,

a keen and alert mendicant,

So imaṃ vijaṭaye jaṭaṃ.

can untangle this tangled mass.

Yesaṃ rāgo ca doso ca,

For those who have discarded

avijjā ca virājitā;

greed, hate, and ignorance—

Khīṇāsavā arahanto,

the perfected ones with defilements ended—

tesaṃ vijaṭitā jaṭā.

the tangle has been untangled.

Yattha nāmañca rūpañca,

Where name and form

asesaṃ uparujjhati;

cease with nothing left over;

Paṭighaṃ rūpasaññā ca,

and impingement and perception of form:

etthesā chijjate jaṭā”ti.

it’s there that the tangle is cut.”

Evaṃ vutte, jaṭābhāradvājo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Bhāradvāja of the Matted Hair said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! …” …

aññataro ca panāyasmā bhāradvājo arahataṃ ahosī”ti.

And Venerable Bhāradvāja became one of the perfected.

7.07. 7. Suddhikasutta - 7. With Bhāradvāja the Pure

1. Arahantavagga - 1. The Perfected Ones

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho suddhikabhāradvājo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Bhāradvāja the Pure went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho suddhikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavato santike imaṃ gāthaṃ ajjhabhāsi:

and recited this verse in his presence:

“Na brāhmaṇo sujjhati koci,

“No brahmin in the world is ever purified

Loke sīlavāpi tapokaraṃ;

even though he’s ethical and mortifies himself.

Vijjācaraṇasampanno,

But one accomplished in knowledge and conduct

So sujjhati na aññā itarā pajā”ti.

is purified, not these commoners.”

“Bahumpi palapaṃ jappaṃ,

“Even one who mutters many invocations

na jaccā hoti brāhmaṇo;

is no brahmin by birth

Antokasambu saṅkiliṭṭho,

if they’re filthy and corrupt within,

kuhanaṃ upanissito.

supporting themselves by fraud.

Khattiyo brāhmaṇo vesso,

Regardless of whether you’re an aristocrat,

Suddo caṇḍālapukkuso;

a brahmin, merchant, worker, or an outcaste or scavenger—

Āraddhavīriyo pahitatto,

if you’re energetic and resolute,

Niccaṃ daḷhaparakkamo;

always staunchly vigorous,

Pappoti paramaṃ suddhiṃ,

you’ll attain the highest happiness.

Evaṃ jānāhi brāhmaṇā”ti.

Know that for a fact, brahmin.”

Evaṃ vutte, suddhikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Bhāradvāja the Pure said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama …” …

aññataro ca panāyasmā bhāradvājo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bhāradvāja became one of the perfected.

7.08. 8. Aggikasutta - 8. With Bhāradvāja the Fire-Worshipper

1. Arahantavagga - 1. The Perfected Ones

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati veḷuvane kalandakanivāpe.

At one time the Buddha was staying near Rājagaha, in the Bamboo Grove, the squirrels’ feeding ground.

Tena kho pana samayena aggikabhāradvājassa brāhmaṇassa sappinā pāyaso sannihito hoti:

Now at that time ghee and milk-rice had been set out for the brahmin Bhāradvāja the Fire-Worshipper, who thought,

“aggiṃ juhissāmi, aggihuttaṃ paricarissāmī”ti.

“I will serve the sacred flame! I will perform the fire sacrifice!”

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya rājagahaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Rājagaha for alms.

Rājagahe sapadānaṃ piṇḍāya caramāno yena aggikabhāradvājassa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Wandering indiscriminately for alms-food in Rājagaha, he approached Bhāradvāja the Fire-Worshiper’s house and stood to one side.

Addasā kho aggikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ piṇḍāya ṭhitaṃ.

Bhāradvāja the Fire-Worshipper saw him standing for alms

Disvāna bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

and addressed him in verse:

“Tīhi vijjāhi sampanno,

“One who’s accomplished in the three knowledges,

jātimā sutavā bahū;

of good lineage and ample learning,

Vijjācaraṇasampanno,

accomplished in knowledge and conduct

somaṃ bhuñjeyya pāyasan”ti.

may enjoy this milk-rice.”

“Bahumpi palapaṃ jappaṃ,

“Even one who mutters many invocations

na jaccā hoti brāhmaṇo;

is no brahmin by birth

Antokasambu saṅkiliṭṭho,

if they’re filthy and corrupt within,

kuhanāparivārito.

with a following gained by fraud.

Pubbenivāsaṃ yo vedī,

But one who knows their past lives,

saggāpāyañca passati;

and sees heaven and places of loss,

Atho jātikkhayaṃ patto,

and has attained the ending of rebirth,

abhiññāvosito muni.

that sage has perfect insight.

Etāhi tīhi vijjāhi,

Because of these three knowledges

tevijjo hoti brāhmaṇo;

a brahmin is a master of the three knowledges.

Vijjācaraṇasampanno,

Accomplished in knowledge and conduct,

somaṃ bhuñjeyya pāyasan”ti.

they may enjoy this milk-rice.”

“Bhuñjatu bhavaṃ gotamo.

“Eat, Master Gotama!

Brāhmaṇo bhavan”ti.

you are truly a brahmin.”

“Gāthābhigītaṃ me abhojaneyyaṃ,

“Food enchanted by a spell isn’t fit for me to eat.

Sampassataṃ brāhmaṇa nesa dhammo;

That’s not the way of those who see, brahmin.

Gāthābhigītaṃ panudanti buddhā,

The Buddhas reject things enchanted with spells.

Dhamme sati brāhmaṇa vuttiresā.

Since nature is real, brahmin, that’s how they live.

Aññena ca kevalinaṃ mahesiṃ,

Serve with other food and drink

Khīṇāsavaṃ kukkuccavūpasantaṃ;

the consummate one, the great hermit,

Annena pānena upaṭṭhahassu,

with defilements ended and remorse stilled.

Khettañhi taṃ puññapekkhassa hotī”ti.

For he is the field for the seeker of merit.”

Evaṃ vutte, aggikabhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Bhāradvāja the Fire-Worshipper said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! …” …

aññataro ca panāyasmā aggikabhāradvājo arahataṃ ahosīti.

And Venerable Bhāradvāja the Fire-Worshipper became one of the perfected.

7.11. 11. Kasibhāradvājasutta - 11. With Bhāradvāja the Farmer

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā magadhesu viharati dakkhiṇāgirismiṃ ekanāḷāyaṃ brāhmaṇagāme.

At one time the Buddha was staying in the land of the Magadhans in the Southern Hills near the brahmin village of Ekanāḷa.

Tena kho pana samayena kasibhāradvājassa brāhmaṇassa pañcamattāni naṅgalasatāni payuttāni honti vappakāle.

Now at that time the brahmin Bhāradvāja the Farmer had harnessed around five hundred plows, it being the season for sowing.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena kasibhāradvājassa brāhmaṇassa kammanto tenupasaṅkami.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to where Bhāradvāja the Farmer was working.

Tena kho pana samayena kasibhāradvājassa brāhmaṇassa parivesanā vattati.

Now at that time Bhāradvāja the Farmer was distributing food.

Atha kho bhagavā yena parivesanā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then the Buddha went to where the distribution was taking place and stood to one side.

Addasā kho kasibhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ piṇḍāya ṭhitaṃ.

Bhāradvāja the Farmer saw him standing for alms

Disvā bhagavantaṃ etadavoca:

and said to him,

“ahaṃ kho, samaṇa, kasāmi ca vapāmi ca, kasitvā ca vapitvā ca bhuñjāmi.

“I plough and sow, ascetic, and then I eat.

Tvampi, samaṇa, kasassu ca vapassu ca, kasitvā ca vapitvā ca bhuñjassū”ti.

You too should plough and sow, then you may eat.”

“Ahampi kho, brāhmaṇa, kasāmi ca vapāmi ca, kasitvā ca vapitvā ca bhuñjāmī”ti.

“I too plough and sow, brahmin, and then I eat.”

“Na kho mayaṃ passāma bhoto gotamassa yugaṃ vā naṅgalaṃ vā phālaṃ vā pācanaṃ vā balībadde vā, atha ca pana bhavaṃ gotamo evamāha:

“I don’t see Master Gotama with a yoke or plow or plowshare or goad or oxen, yet he says:

‘ahampi kho, brāhmaṇa, kasāmi ca vapāmi ca, kasitvā ca vapitvā ca bhuñjāmī’”ti.

‘I too plough and sow, brahmin, and then I eat.’”

Atha kho kasibhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Bhāradvāja the Farmer addressed the Buddha in verse:

“Kassako paṭijānāsi,

“You claim to be a farmer,

na ca passāmi te kasiṃ;

but I don’t see your plough.

Kassako pucchito brūhi,

If you’re a farmer, declare to me:

kathaṃ jānemu taṃ kasin”ti.

how are we to understand your farming?”

“Saddhā bījaṃ tapo vuṭṭhi,

“Faith is my seed, austerity my rain,

paññā me yuganaṅgalaṃ;

and wisdom is my yoke and plough.

Hirī īsā mano yottaṃ,

Conscience is my pole, mind my strap,

sati me phālapācanaṃ.

mindfulness my plowshare and goad.

Kāyagutto vacīgutto,

Guarded in body and speech,

āhāre udare yato;

I restrict my intake of food.

Saccaṃ karomi niddānaṃ,

I use truth as my scythe,

soraccaṃ me pamocanaṃ.

and gentleness is my release.

Vīriyaṃ me dhuradhorayhaṃ,

Energy is my beast of burden,

yogakkhemādhivāhanaṃ;

transporting me to a place of sanctuary.

Gacchati anivattantaṃ,

It goes without turning back

yattha gantvā na socati.

to the place where there is no sorrow.

Evamesā kasī kaṭṭhā,

That’s how to do the farming

sā hoti amatapphalā;

that has the Deathless as its fruit.

Etaṃ kasiṃ kasitvāna,

When you finish this farming

sabbadukkhā pamuccatī”ti.

you’re released from all suffering.”

“Bhuñjatu bhavaṃ gotamo.

“Eat, Master Gotama,

Kassako bhavaṃ.

you are truly a farmer.

Yañhi bhavaṃ gotamo amatapphalampi kasiṃ kasatī”ti.

For Master Gotama does the farming that has the Deathless as its fruit.”

“Gāthābhigītaṃ me abhojaneyyaṃ,

“Food enchanted by a spell isn’t fit for me to eat.

Sampassataṃ brāhmaṇa nesa dhammo;

That’s not the way of those who see, brahmin.

Gāthābhigītaṃ panudanti buddhā,

The Buddhas reject things enchanted with spells.

Dhamme sati brāhmaṇa vuttiresā.

Since nature is real, brahmin, that’s how they live.

Aññena ca kevalinaṃ mahesiṃ,

Serve with other food and drink

Khīṇāsavaṃ kukkuccavūpasantaṃ;

the consummate one, the great hermit,

Annena pānena upaṭṭhahassu,

with defilements ended and remorse stilled.

Khettañhi taṃ puññapekkhassa hotī”ti.

For he is the field for the seeker of merit.”

Evaṃ vutte, kasibhāradvājo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Bhāradvāja the Farmer said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama …

ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.13. 13. Devahitasutta - 13. With Devahita

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena bhagavā vātehābādhiko hoti;

Now at that time the Buddha was afflicted by winds.

āyasmā ca upavāṇo bhagavato upaṭṭhāko hoti.

Venerable Upavāṇa was his carer.

Atha kho bhagavā āyasmantaṃ upavāṇaṃ āmantesi:

Then the Buddha said to Upavāṇa,

“iṅgha me tvaṃ, upavāṇa, uṇhodakaṃ jānāhī”ti.

“Please, Upavāṇa, find some hot water for me.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā upavāṇo bhagavato paṭissutvā nivāsetvā pattacīvaramādāya yena devahitassa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tuṇhībhūto ekamantaṃ aṭṭhāsi.

“Yes, sir,” replied Upavāṇa. He robed up, and, taking his bowl and robe, went to the house of the brahmin Devahita, and stood silently to one side.

Addasā kho devahito brāhmaṇo āyasmantaṃ upavāṇaṃ tuṇhībhūtaṃ ekamantaṃ ṭhitaṃ.

Devahita saw him standing there

Disvāna āyasmantaṃ upavāṇaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

and addressed him in verse:

“Tuṇhībhūto bhavaṃ tiṭṭhaṃ,

“Silent stands the Master,

muṇḍo saṅghāṭipāruto;

shaven, wrapped in his outer robe.

Kiṃ patthayāno kiṃ esaṃ,

What do you want? What are you looking for?

kiṃ nu yācitumāgato”ti.

What have you come here to ask for?”

“Arahaṃ sugato loke,

“The perfected one, the Holy One in the world,

vātehābādhiko muni;

the sage is afflicted by winds.

Sace uṇhodakaṃ atthi,

If there’s hot water,

munino dehi brāhmaṇa.

give it to the sage, brahmin.

Pūjito pūjaneyyānaṃ,

I wish to bring it to the one

sakkareyyāna sakkato;

who is esteemed by the estimable,

Apacito apaceyyānaṃ,

honored by the honorable,

tassa icchāmi hātave”ti.

venerated by the venerable.”

Atha kho devahito brāhmaṇo uṇhodakassa kājaṃ purisena gāhāpetvā phāṇitassa ca puṭaṃ āyasmato upavāṇassa pādāsi.

Then Devahita had a man fetch a carrying-pole with hot water. He also presented Upavāṇa with a jar of molasses.

Atha kho āyasmā upavāṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ uṇhodakena nhāpetvā uṇhodakena phāṇitaṃ āloletvā bhagavato pādāsi.

Then Venerable Upavāṇa went up to the Buddha and bathed him with the hot water. Then he stirred molasses into hot water and presented it to the Buddha.

Atha kho bhagavato ābādho paṭippassambhi.

Then the Buddha’s illness died down.

Atha kho devahito brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Devahita went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi.

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side,

Ekamantaṃ nisinno kho devahito brāhmaṇo bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

and addressed the Buddha in verse:

“Kattha dajjā deyyadhammaṃ,

“Where should you give an available gift?

kattha dinnaṃ mahapphalaṃ;

Where is a gift very fruitful?

Kathañhi yajamānassa,

How does one who is donating

kathaṃ ijjhati dakkhiṇā”ti.

ensure the success of their religious donation?”

“Pubbenivāsaṃ yo vedī,

“One who knows their past lives,

saggāpāyañca passati;

and sees heaven and places of loss,

Atho jātikkhayaṃ patto,

and has attained the ending of rebirth,

abhiññāvosito muni.

that sage has perfect insight.

Ettha dajjā deyyadhammaṃ,

Here you should give an available gift;

ettha dinnaṃ mahapphalaṃ;

what’s given here is very fruitful.

Evañhi yajamānassa,

That’s how a sponsor of sacrifices

evaṃ ijjhati dakkhiṇā”ti.

ensures the success of their religious donation.”

Evaṃ vutte, devahito brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Devahita said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.14. 14. Mahāsālasutta - 14. A well-to-do brahmin

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho aññataro brāhmaṇamahāsālo lūkho lūkhapāvuraṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a certain well-to-do brahmin, shabby, wearing a shabby cloak, went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho taṃ brāhmaṇamahāsālaṃ bhagavā etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side. The Buddha said to him,

“kiṃ nu tvaṃ, brāhmaṇa, lūkho lūkhapāvuraṇo”ti?

“Brahmin, why are you so shabby, wearing a shabby cloak?”

“Idha me, bho gotama, cattāro puttā.

“Master Gotama, I have four sons.

Te maṃ dārehi sampuccha gharā nikkhāmentī”ti.

At their wives’ bidding they expelled me from my house.”

“Tena hi tvaṃ, brāhmaṇa, imā gāthāyo pariyāpuṇitvā sabhāyaṃ mahājanakāye sannipatite puttesu ca sannisinnesu bhāsassu:

“Well then, brahmin, memorize these verses and recite them to your sons when you are all seated in the council hall with a large crowd.

‘Yehi jātehi nandissaṃ,

‘I was overjoyed when they were born,

yesañca bhavamicchisaṃ;

and wished for them the very best.

Te maṃ dārehi sampuccha,

But at their wives’ bidding they chased me out,

sāva vārenti sūkaraṃ.

like hounds after hogs.

Asantā kira maṃ jammā,

It turns out they’re wicked, those nasty men,

tāta tātāti bhāsare;

though they called me their dear old Dad.

Rakkhasā puttarūpena,

They’re monsters in the shape of sons,

te jahanti vayogataṃ.

throwing me out as I’ve grown old.

Assova jiṇṇo nibbhogo,

Like an old, useless horse

khādanā apanīyati;

led away from its fodder,

Bālakānaṃ pitā thero,

the elderly father of those kids

parāgāresu bhikkhati.

begs for alms at others’ homes.

Daṇḍova kira me seyyo,

Even my staff is better

yañce puttā anassavā;

than those disobedient sons,

Caṇḍampi goṇaṃ vāreti,

for it wards off a wild bull,

atho caṇḍampi kukkuraṃ.

and even a wild dog.

Andhakāre pure hoti,

It goes before me in the dark;

gambhīre gādhamedhati;

in deep waters it supports me.

Daṇḍassa ānubhāvena,

By the wonderful power of this staff,

khalitvā patitiṭṭhatī’”ti.

when I stumble, I stand firm again.’”

Atha kho so brāhmaṇamahāsālo bhagavato santike imā gāthāyo pariyāpuṇitvā sabhāyaṃ mahājanakāye sannipatite puttesu ca sannisinnesu abhāsi:

Having memorized those verses in the Buddha’s presence, the brahmin recited them to his sons when they were all seated in the council hall with a large crowd. …

“Yehi jātehi nandissaṃ,

yesañca bhavamicchisaṃ;

Te maṃ dārehi sampuccha,

sāva vārenti sūkaraṃ.

Asantā kira maṃ jammā,

tāta tātāti bhāsare;

Rakkhasā puttarūpena,

te jahanti vayogataṃ.

Assova jiṇṇo nibbhogo,

khādanā apanīyati;

Bālakānaṃ pitā thero,

parāgāresu bhikkhati.

Daṇḍova kira me seyyo,

yañce puttā anassavā;

Caṇḍampi goṇaṃ vāreti,

atho caṇḍampi kukkuraṃ.

Andhakāre pure hoti,

gambhīre gādhamedhati;

Daṇḍassa ānubhāvena,

khalitvā patitiṭṭhatī”ti.

Atha kho naṃ brāhmaṇamahāsālaṃ puttā gharaṃ netvā nhāpetvā paccekaṃ dussayugena acchādesuṃ.

Then the brahmin’s sons led him back home, bathed him, and each clothed him with a fine pair of garments.

Atha kho so brāhmaṇamahāsālo ekaṃ dussayugaṃ ādāya yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin, taking one pair of garments, went to the Buddha and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho brāhmaṇamahāsālo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha:

“mayaṃ, bho gotama, brāhmaṇā nāma ācariyassa ācariyadhanaṃ pariyesāma.

“Master Gotama, we brahmins seek a fee for our teacher.

Paṭiggaṇhatu me bhavaṃ gotamo ācariyadhanan”ti.

May Master Gotama please accept my teacher’s fee!”

Paṭiggahesi bhagavā anukampaṃ upādāya.

So the Buddha accepted it out of compassion.

Atha kho so brāhmaṇamahāsālo bhagavantaṃ etadavoca:

Then the well-to-do brahmin said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.15. 15. Mānatthaddhasutta - 15. Stuck-Up

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena mānatthaddho nāma brāhmaṇo sāvatthiyaṃ paṭivasati.

Now at that time a brahmin named Stuck-Up was residing in Sāvatthī.

So neva mātaraṃ abhivādeti, na pitaraṃ abhivādeti, na ācariyaṃ abhivādeti, na jeṭṭhabhātaraṃ abhivādeti.

He didn’t bow to his mother or father, his teacher, or his oldest brother.

Tena kho pana samayena bhagavā mahatiyā parisāya parivuto dhammaṃ deseti.

Now, at that time the Buddha was teaching Dhamma, surrounded by a large assembly.

Atha kho mānatthaddhassa brāhmaṇassa etadahosi:

Then Stuck-Up thought,

“ayaṃ kho samaṇo gotamo mahatiyā parisāya parivuto dhammaṃ deseti.

“The ascetic Gotama is teaching Dhamma, surrounded by a large assembly.

Yannūnāhaṃ yena samaṇo gotamo tenupasaṅkameyyaṃ.

Why don’t I approach him?

Sace maṃ samaṇo gotamo ālapissati, ahampi taṃ ālapissāmi.

If he speaks to me, I’ll speak to him.

No ce maṃ samaṇo gotamo ālapissati, ahampi nālapissāmī”ti.

But if he doesn’t speak, neither will I.”

Atha kho mānatthaddho brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā tuṇhībhūto ekamantaṃ aṭṭhāsi.

Then the brahmin Stuck-Up went up to the Buddha, and stood silently to one side.

Atha kho bhagavā taṃ nālapi.

But the Buddha didn’t speak to him.

Atha kho mānatthaddho brāhmaṇo:

Then Stuck-Up thought,

“nāyaṃ samaṇo gotamo kiñci jānātī”ti tatova puna nivattitukāmo ahosi.

“This ascetic Gotama knows nothing!” And he wanted to go back from there right away.

Atha kho bhagavā mānatthaddhassa brāhmaṇassa cetasā cetoparivitakkamaññāya mānatthaddhaṃ brāhmaṇaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha, knowing what Stuck-Up was thinking, addressed him in verse:

“Na mānaṃ brāhmaṇa sādhu,

“It’s not good to foster conceit

atthikassīdha brāhmaṇa;

if you want what’s good for you, brahmin.

Yena atthena āgacchi,

You should foster the goal

tamevamanubrūhaye”ti.

which brought you here.”

Atha kho mānatthaddho brāhmaṇo:

Then Stuck-Up thought,

“cittaṃ me samaṇo gotamo jānātī”ti tattheva bhagavato pādesu sirasā nipatitvā bhagavato pādāni mukhena ca paricumbati pāṇīhi ca parisambāhati, nāmañca sāveti:

“The ascetic Gotama knows my mind!” He bowed with his head to the Buddha’s feet, caressing them and covering them with kisses, and pronounced his name:

“mānatthaddhāhaṃ, bho gotama, mānatthaddhāhaṃ, bho gotamā”ti.

“Master Gotama, I am Stuck-Up! I am Stuck-Up!”

Atha kho sā parisā abbhutavittajātā ahosi:

Then that assembly was stunned:

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

“It’s incredible, it’s amazing!

Ayañhi mānatthaddho brāhmaṇo neva mātaraṃ abhivādeti, na pitaraṃ abhivādeti, na ācariyaṃ abhivādeti, na jeṭṭhabhātaraṃ abhivādeti;

This brahmin Stuck-Up doesn’t bow to his mother or father, his teacher, or his oldest brother.

atha ca pana samaṇe gotame evarūpaṃ paramanipaccakāraṃ karotī”ti.

Yet he shows such utmost devotion to the ascetic Gotama!”

Atha kho bhagavā mānatthaddhaṃ brāhmaṇaṃ etadavoca:

Then the Buddha said to the brahmin Stuck-Up,

“alaṃ, brāhmaṇa, uṭṭhehi, sake āsane nisīda.

“Enough, brahmin. Get up, and take your own seat.

Yato te mayi cittaṃ pasannan”ti.

For your mind has confidence in me.”

Atha kho mānatthaddho brāhmaṇo sake āsane nisīditvā bhagavantaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Stuck-Up took his seat and said to the Buddha:

“Kesu na mānaṃ kayirātha,

“Regarding whom should you not be conceited?

kesu cassa sagāravo;

Who should you respect?

Kyassa apacitā assu,

Who should you esteem?

kyassu sādhu supūjitā”ti.

Who is it good to venerate properly?”

“Mātari pitari cāpi,

“Your mother and father,

atho jeṭṭhamhi bhātari;

and also your oldest brother,

Ācariye catutthamhi,

with teacher as fourth.

tesu na mānaṃ kayirātha;

Regarding these you should not be conceited.

Tesu assa sagāravo,

They are who you should respect.

tyassa apacitā assu;

They are who you should esteem.

Tyassu sādhu supūjitā.

And they’re who it’s good to venerate properly.

Arahante sītībhūte,

And when you’ve humbled conceit, and aren’t stuck-up,

katakicce anāsave;

show supreme reverence for

Nihacca mānaṃ athaddho,

the perfected ones, cooled,

te namasse anuttare”ti.

their task complete, free of defilements.”

Evaṃ vutte, mānatthaddho brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Stuck-Up said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.16. 16. Paccanīkasutta - 16. The Contraphile

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena paccanīkasāto nāma brāhmaṇo sāvatthiyaṃ paṭivasati.

Now at that time a brahmin named Contraphile, who loved contradiction, was residing in Sāvatthī.

Atha kho paccanīkasātassa brāhmaṇassa etadahosi:

Then Contraphile thought,

“yannūnāhaṃ yena samaṇo gotamo tenupasaṅkameyyaṃ.

“Why don’t I go to the ascetic Gotama and

Yaṃ yadeva samaṇo gotamo bhāsissati taṃ tadevassāhaṃ paccanīkāssan”ti.

contradict everything he says?”

Tena kho pana samayena bhagavā abbhokāse caṅkamati.

At that time the Buddha was walking meditation in the open air.

Atha kho paccanīkasāto brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ caṅkamantaṃ etadavoca:

Then the brahmin Contraphile went up to the Buddha, and said to him as he was walking meditation,

“bhaṇa samaṇadhamman”ti.

“Ascetic, preach the Dhamma.”

“Na paccanīkasātena,

“Fine words aren’t easy to understand

suvijānaṃ subhāsitaṃ;

by a lover of contradiction,

Upakkiliṭṭhacittena,

whose mind is tainted

sārambhabahulena ca.

and full of aggression.

Yo ca vineyya sārambhaṃ,

But when you’ve dispelled aggression,

appasādañca cetaso;

and your suspicious mind,

Āghātaṃ paṭinissajja,

and you’ve got rid of resentment,

sa ve jaññā subhāsitan”ti.

then you’ll understand fine words.”

Evaṃ vutte, paccanīkasāto brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, the brahmin Contraphile said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.19. 19. Mātuposakasutta - 19. The Brahmin Who Provided for His Mother

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Atha kho mātuposako brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then a brahmin who provided for his mother went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho mātuposako brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side and said to the Buddha,

“ahañhi, bho gotama, dhammena bhikkhaṃ pariyesāmi, dhammena bhikkhaṃ pariyesitvā mātāpitaro posemi.

“Master Gotama, I seek alms by legitimate means, which I use to provide for my mother and father.

Kaccāhaṃ, bho gotama, evaṅkārī kiccakārī homī”ti?

In doing so, am I doing my duty?”

“Taggha tvaṃ, brāhmaṇa, evaṅkārī kiccakārī hosi.

“Indeed, brahmin, in so doing you are doing your duty.

Yo kho, brāhmaṇa, dhammena bhikkhaṃ pariyesati, dhammena bhikkhaṃ pariyesitvā mātāpitaro poseti, bahuṃ so puññaṃ pasavatīti.

Whoever seeks alms by legitimate means, and uses them to provide for their mother and father makes much merit.

Yo mātaraṃ pitaraṃ vā,

A mortal provides for their mother

macco dhammena posati;

and father by legitimate means;

Tāya naṃ pāricariyāya,

because they look after

mātāpitūsu paṇḍitā;

their parents like this,

Idheva naṃ pasaṃsanti,

they’re praised in this life by the astute,

pecca sagge pamodatī”ti.

and they depart to rejoice in heaven.”

Evaṃ vutte, mātuposako brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he said this, the brahmin who provided for his mother said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.21. 21. Saṅgāravasutta - 21. With Saṅgārava

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena saṅgāravo nāma brāhmaṇo sāvatthiyaṃ paṭivasati udakasuddhiko, udakena parisuddhiṃ pacceti, sāyaṃ pātaṃ udakorohanānuyogamanuyutto viharati.

Now at that time there was a brahmin named Saṅgārava staying in Sāvatthī. He practiced purification by water, believing in purification by water. He lived committed to the practice of immersing himself in water at dawn and dusk.

Atha kho āyasmā ānando pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya sāvatthiṃ piṇḍāya pāvisi.

Then Venerable Ānanda robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Sāvatthī for alms.

Sāvatthiyaṃ piṇḍāya caritvā pacchābhattaṃ piṇḍapātapaṭikkanto yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinno kho āyasmā ānando bhagavantaṃ etadavoca:

He wandered for alms in Sāvatthī. After the meal, on his return from alms-round, he went to the Buddha, bowed, sat down to one side, and said to him,

“idha, bhante, saṅgāravo nāma brāhmaṇo sāvatthiyaṃ paṭivasati udakasuddhiko, udakena suddhiṃ pacceti, sāyaṃ pātaṃ udakorohanānuyogamanuyutto viharati.

“Sir, there is a brahmin named Saṅgārava staying in Sāvatthī. He practices purification by water, believing in purification by water. He lives committed to the practice of immersing himself in water at dawn and dusk.

Sādhu, bhante, bhagavā yena saṅgāravassa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkamatu anukampaṃ upādāyā”ti.

Please visit him at his home out of compassion.”

Adhivāsesi bhagavā tuṇhībhāvena.

The Buddha consented in silence.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya yena saṅgāravassa brāhmaṇassa nivesanaṃ tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā paññatte āsane nisīdi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, went to the home of the brahmin Saṅgārava, and sat down on the seat spread out.

Atha kho saṅgāravo brāhmaṇo yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavatā saddhiṃ sammodi.

Then the brahmin Saṅgārava went up to the Buddha, and exchanged greetings with him.

Sammodanīyaṃ kathaṃ sāraṇīyaṃ vītisāretvā ekamantaṃ nisīdi. Ekamantaṃ nisinnaṃ kho saṅgāravaṃ brāhmaṇaṃ bhagavā etadavoca:

When the greetings and polite conversation were over, he sat down to one side. The Buddha said to him,

“saccaṃ kira tvaṃ, brāhmaṇa, udakasuddhiko, udakena suddhiṃ paccesi, sāyaṃ pātaṃ udakorohanānuyogamanuyutto viharasī”ti?

“Is it really true, brahmin, that you practice purification by water, believing in purification by water; that you live committed to the practice of immersing yourself in water at dawn and dusk?”

“Evaṃ, bho gotama”.

“Yes, Master Gotama.”

“Kiṃ pana tvaṃ, brāhmaṇa, atthavasaṃ sampassamāno udakasuddhiko, udakasuddhiṃ paccesi, sāyaṃ pātaṃ udakorohanānuyogamanuyutto viharasī”ti?

“But brahmin, for what reason do you practice purification by water?”

“Idha me, bho gotama, yaṃ divā pāpakammaṃ kataṃ hoti, taṃ sāyaṃ nhānena pavāhemi, yaṃ rattiṃ pāpakammaṃ kataṃ hoti taṃ pātaṃ nhānena pavāhemi.

“It’s because, Master Gotama, whatever bad deeds I’ve done during the day I wash off by bathing at dusk; and whatever bad deeds I’ve done during the night, I wash off by bathing at dawn.

Imaṃ khvāhaṃ, bho gotama, atthavasaṃ sampassamāno udakasuddhiko, udakena suddhiṃ paccemi, sāyaṃ pātaṃ udakorohanānuyogamanuyutto viharāmī”ti.

That’s the reason why I practice purification by water.”

“Dhammo rahado brāhmaṇa sīlatittho,

“The teaching is a lake with shores of ethics, brahmin,

Anāvilo sabbhi sataṃ pasattho;

unclouded, praised by the fine to the good.

Yattha have vedaguno sinātā,

There the knowledge-masters go to bathe,

Anallagattāva taranti pāran”ti.

and cross to the far shore without getting wet.”

Evaṃ vutte, saṅgāravo brāhmaṇo bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Saṅgārava said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama … pe …

“Excellent, Master Gotama! Excellent! …

upāsakaṃ maṃ bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupetaṃ saraṇaṃ gatan”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember me as a lay follower who has gone for refuge for life.”

7.22. 22. Khomadussasutta - 22. At Khomadussa

2. Upāsakavagga - 2. Lay Followers

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ bhagavā sakkesu viharati khomadussaṃ nāmaṃ sakyānaṃ nigamo.

At one time the Buddha was staying in the land of the Sakyans, where they have a town named Khomadussa.

Atha kho bhagavā pubbaṇhasamayaṃ nivāsetvā pattacīvaramādāya khomadussaṃ nigamaṃ piṇḍāya pāvisi.

Then the Buddha robed up in the morning and, taking his bowl and robe, entered Khomadussa for alms.

Tena kho pana samayena khomadussakā brāhmaṇagahapatikā sabhāyaṃ sannipatitā honti kenacideva karaṇīyena, devo ca ekamekaṃ phusāyati.

Now at that time the brahmins and householders of Khomadussa were gathered in the council hall for some business, while a gentle rain drizzled down.

Atha kho bhagavā yena sā sabhā tenupasaṅkami.

Then the Buddha approached that council.

Addasaṃsu khomadussakā brāhmaṇagahapatikā bhagavantaṃ dūratova āgacchantaṃ.

The brahmins and householders saw the Buddha coming off in the distance,

Disvāna etadavocuṃ:

and said,

“ke ca muṇḍakā samaṇakā, ke ca sabhādhammaṃ jānissantī”ti?

“Who are these shavelings, these fake ascetics? Don’t they understand the council rules?”

Atha kho bhagavā khomadussake brāhmaṇagahapatike gāthāya ajjhabhāsi:

Then the Buddha addressed the brahmins and householders of Khomadussa in verse:

“Nesā sabhā yattha na santi santo,

“If good people are not present it is no true council;

Santo na te ye na vadanti dhammaṃ;

and those whose speak against principle are not good people.

Rāgañca dosañca pahāya mohaṃ,

Having given up greed, hate, and delusion,

Dhammaṃ vadantā ca bhavanti santo”ti.

speakers of principle are good people.”

Evaṃ vutte, khomadussakā brāhmaṇagahapatikā bhagavantaṃ etadavocuṃ:

When he had spoken, the brahmins and householders of Khomadussa said to the Buddha,

“abhikkantaṃ, bho gotama, abhikkantaṃ, bho gotama.

“Excellent, Master Gotama! Excellent!

Seyyathāpi, bho gotama, nikkujjitaṃ vā ukkujjeyya, paṭicchannaṃ vā vivareyya, mūḷhassa vā maggaṃ ācikkheyya, andhakāre vā telapajjotaṃ dhāreyya: ‘cakkhumanto rūpāni dakkhantī’ti; evamevaṃ bhotā gotamena anekapariyāyena dhammo pakāsito.

As if he were righting the overturned, or revealing the hidden, or pointing out the path to the lost, or lighting a lamp in the dark so people with good eyes can see what’s there, Master Gotama has made the teaching clear in many ways.

Ete mayaṃ bhavantaṃ gotamaṃ saraṇaṃ gacchāma dhammañca bhikkhusaṅghañca.

We go for refuge to Master Gotama, to the teaching, and to the mendicant Saṅgha.

Upāsake no bhavaṃ gotamo dhāretu ajjatagge pāṇupete saraṇaṃ gate”ti.

From this day forth, may Master Gotama remember us as lay followers who have gone for refuge for life.”

Upāsakavaggo dutiyo.

Kasi udayo devahito,

Aññataramahāsālaṃ;

Mānatthaddhaṃ paccanīkaṃ,

Navakammi kaṭṭhahāraṃ;

Mātuposakaṃ bhikkhako,

Saṅgāravo ca khomadussena dvādasāti.

Brāhmaṇasaṃyuttaṃ samattaṃ.

The Linked Discourses with Brahmins are complete.

8.01. 1. Nikkhantasutta - 1. Renounced

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Evaṃ me sutaṃ—

So I have heard.

ekaṃ samayaṃ āyasmā vaṅgīso āḷaviyaṃ viharati aggāḷave cetiye āyasmatā nigrodhakappena upajjhāyena saddhiṃ.

At one time Venerable Vaṅgīsa was staying near Āḷavī, at the Aggāḷava Tree-shrine, together with his mentor, Venerable Nigrodhakappa.

Tena kho pana samayena āyasmā vaṅgīso navako hoti acirapabbajito ohiyyako vihārapālo.

Now at that time Vaṅgīsa was junior, recently gone forth. He had been left behind to look after the dwelling.

Atha kho sambahulā itthiyo samalaṅkaritvā yena aggāḷavako ārāmo tenupasaṅkamiṃsu vihārapekkhikāyo.

Then several women dressed in all their finery went to the monastery at Aggāḷava in order to inspect the dwelling.

Atha kho āyasmato vaṅgīsassa tā itthiyo disvā anabhirati uppajjati, rāgo cittaṃ anuddhaṃseti.

When Vaṅgīsa saw them he became dissatisfied, with lust infecting his mind.

Atha kho āyasmato vaṅgīsassa etadahosi:

Then he thought,

“alābhā vata me, na vata me lābhā; dulladdhaṃ vata me, na vata me suladdhaṃ;

“It’s my loss, my misfortune,

yassa me anabhirati uppannā, rāgo cittaṃ anuddhaṃseti, taṃ kutettha labbhā, yaṃ me paro anabhiratiṃ vinodetvā abhiratiṃ uppādeyya.

that I’ve become dissatisfied, with lust infecting my mind. How is it possible for someone else to dispel my discontent and give rise to satisfaction?

Yannūnāhaṃ attanāva attano anabhiratiṃ vinodetvā abhiratiṃ uppādeyyan”ti.

Why don’t I do it myself?”

Atha kho āyasmā vaṅgīso attanāva attano anabhiratiṃ vinodetvā abhiratiṃ uppādetvā tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then, on the occasion of dispelling his own discontent and giving rise to satisfaction, he recited these verses:

“Nikkhantaṃ vata maṃ santaṃ,

“Now that I’ve renounced

agārasmānagāriyaṃ;

the home life for homelessness

Vitakkā upadhāvanti,

I’m overrun

pagabbhā kaṇhato ime.

by the impudent thoughts of the Dark One.

Uggaputtā mahissāsā,

Even if a thousand mighty princes and great archers,

sikkhitā daḷhadhammino;

well trained, with strong bows,

Samantā parikireyyuṃ,

were to completely surround me;

sahassaṃ apalāyinaṃ.

I would never flee.

Sacepi etato bhiyyo,

And even if women come,

āgamissanti itthiyo;

many more than that,

Neva maṃ byādhayissanti,

they won’t scare me,

dhamme samhi patiṭṭhitaṃ.

for I stand firm in the teaching.

Sakkhī hi me sutaṃ etaṃ,

I heard this with my own ears

buddhassādiccabandhuno;

from the Buddha, Kinsman of the Sun,

Nibbānagamanaṃ maggaṃ,

about the path going to extinguishment;

tattha me nirato mano.

that’s what delights my mind.

Evañce maṃ viharantaṃ,

Wicked One, if you come near me

pāpima upagacchasi;

as I meditate like this,

Tathā maccu karissāmi,

I’ll make sure that you, Death,

na me maggampi dakkhasī”ti.

won’t even see the path I take.”

8.05. 5. Subhāsitasutta - 5. Well-Spoken Words

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Sāvatthinidānaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Catūhi, bhikkhave, aṅgehi samannāgatā vācā subhāsitā hoti, no dubbhāsitā; anavajjā ca ananuvajjā ca viññūnaṃ.

“Mendicants, speech that has four factors is well spoken, not poorly spoken. It’s blameless and is not criticized by sensible people.

Katamehi catūhi?

What four?

Idha, bhikkhave, bhikkhu subhāsitaṃyeva bhāsati no dubbhāsitaṃ, dhammaṃyeva bhāsati no adhammaṃ, piyaṃyeva bhāsati no appiyaṃ, saccaṃyeva bhāsati no alikaṃ.

It’s when a mendicant speaks well, not poorly; they speak on the teaching, not against the teaching; they speak pleasantly, not unpleasantly; and they speak truthfully, not falsely.

Imehi kho, bhikkhave, catūhi aṅgehi samannāgatā vācā subhāsitā hoti, no dubbhāsitā, anavajjā ca ananuvajjā ca viññūnan”ti.

Speech with these four factors is well spoken, not poorly spoken. It’s blameless and is not criticized by sensible people.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Subhāsitaṃ uttamamāhu santo,

“Good people say that well-spoken words are foremost;

Dhammaṃ bhaṇe nādhammaṃ taṃ dutiyaṃ;

second, speak on the teaching, not against it;

Piyaṃ bhaṇe nāppiyaṃ taṃ tatiyaṃ,

third, speak pleasantly, not unpleasantly;

Saccaṃ bhaṇe nālikaṃ taṃ catutthan”ti.

and fourth, speak truthfully, not falsely.”

Atha kho āyasmā vaṅgīso uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Vaṅgīsa got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

“paṭibhāti maṃ, bhagavā, paṭibhāti maṃ, sugatā”ti.

“I feel inspired to speak, Blessed One! I feel inspired to speak, Holy One!”

“Paṭibhātu taṃ, vaṅgīsā”ti bhagavā avoca.

“Then speak as you feel inspired,” said the Buddha.

Atha kho āyasmā vaṅgīso bhagavantaṃ sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthavi:

Then Vaṅgīsa extolled the Buddha in his presence with fitting verses:

“Tameva vācaṃ bhāseyya,

“Speak only such words

yāyattānaṃ na tāpaye;

as do not hurt yourself

Pare ca na vihiṃseyya,

nor harm others;

sā ve vācā subhāsitā.

such speech is truly well spoken.

Piyavācaṃva bhāseyya,

Speak only pleasing words,

yā vācā paṭinanditā;

words gladly welcomed.

Yaṃ anādāya pāpāni,

Pleasing words are those

paresaṃ bhāsate piyaṃ.

that bring nothing bad to others.

Saccaṃ ve amatā vācā,

Truth itself is the undying word:

esa dhammo sanantano;

this is an ancient principle.

Sacce atthe ca dhamme ca,

Good people say that the teaching and its meaning

āhu santo patiṭṭhitā.

are grounded in the truth.

Yaṃ buddho bhāsate vācaṃ,

The words spoken by the Buddha

khemaṃ nibbānapattiyā;

for realizing the sanctuary, extinguishment,

Dukkhassantakiriyāya,

for making an end of suffering:

sā ve vācānamuttamā”ti.

this really is the best kind of speech.”

8.07. 7. Pavāraṇāsutta - 7. The Invitation to Admonish

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati pubbārāme migāramātupāsāde mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi sabbeheva arahantehi.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in the Eastern Monastery, the stilt longhouse of Migāra’s mother, together with a large Saṅgha of around five hundred monks, all of whom were perfected ones.

Tena kho pana samayena bhagavā tadahuposathe pannarase pavāraṇāya bhikkhusaṅghaparivuto abbhokāse nisinno hoti.

Now, at that time it was the sabbath—the full moon on the fifteenth day—and the Buddha was sitting in the open surrounded by the Saṅgha of monks for the invitation to admonish.

Atha kho bhagavā tuṇhībhūtaṃ bhikkhusaṅghaṃ anuviloketvā bhikkhū āmantesi:

Then the Buddha looked around the Saṅgha of monks, who were so very silent. He addressed them:

“handa dāni, bhikkhave, pavāremi vo.

“Come now, monks, I invite you all:

Na ca me kiñci garahatha kāyikaṃ vā vācasikaṃ vā”ti.

Is there anything I’ve done by way of body or speech that you would criticize?”

Evaṃ vutte, āyasmā sāriputto uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

When he had spoken, Venerable Sāriputta got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said:

“na kho mayaṃ, bhante, bhagavato kiñci garahāma kāyikaṃ vā vācasikaṃ vā.

“There is nothing, sir, that you’ve done by way of body or speech that we would criticize.

Bhagavā hi, bhante, anuppannassa maggassa uppādetā, asañjātassa maggassa sañjanetā, anakkhātassa maggassa akkhātā, maggaññū maggavidū maggakovido.

For the Blessed One is the one who gave rise to the unarisen path, who gave birth to the unborn path, who explained the unexplained path. He is the knower of the path, the discoverer of the path, the expert on the path.

Maggānugā ca, bhante, etarahi sāvakā viharanti pacchā samannāgatā;

And now the disciples live following the path; they acquire it later.

ahañca kho, bhante, bhagavantaṃ pavāremi.

And sir, I invite the Blessed One.

Na ca me bhagavā kiñci garahati kāyikaṃ vā vācasikaṃ vā”ti.

Is there anything I’ve done by way of body or speech that you would criticize?”

“Na khvāhaṃ te, sāriputta, kiñci garahāmi kāyikaṃ vā vācasikaṃ vā.

“There is nothing, Sāriputta, that you’ve done by way of body or speech that I would criticize.

Paṇḍito tvaṃ, sāriputta, mahāpañño tvaṃ, sāriputta, puthupañño tvaṃ, sāriputta, hāsapañño tvaṃ, sāriputta, javanapañño tvaṃ, sāriputta, tikkhapañño tvaṃ, sāriputta, nibbedhikapañño tvaṃ, sāriputta.

Sāriputta, you are astute. You have great wisdom, widespread wisdom, laughing wisdom, swift wisdom, sharp wisdom, penetrating wisdom.

Seyyathāpi, sāriputta, rañño cakkavattissa jeṭṭhaputto pitarā pavattitaṃ cakkaṃ sammadeva anuppavatteti;

A wheel-turning monarch’s oldest son rightly keeps wielding the power set in motion by his father.

evameva kho tvaṃ, sāriputta, mayā anuttaraṃ dhammacakkaṃ pavattitaṃ sammadeva anuppavattesī”ti.

In the same way, Sāriputta rightly keeps rolling the supreme Wheel of Dhamma that was rolled forth by me.”

“No ce kira me, bhante, bhagavā kiñci garahati kāyikaṃ vā vācasikaṃ vā.

“Since it seems I have done nothing worthy of the Blessed One’s criticism,

Imesaṃ pana, bhante, bhagavā pañcannaṃ bhikkhusatānaṃ na kiñci garahati kāyikaṃ vā vācasikaṃ vā”ti.

is there anything these five hundred monks have done by way of body or speech that you would criticize?”

“Imesampi khvāhaṃ, sāriputta, pañcannaṃ bhikkhusatānaṃ na kiñci garahāmi kāyikaṃ vā vācasikaṃ vā.

“There is nothing, Sāriputta, that these five hundred monks have done by way of body or speech that I would criticize.

Imesañhi, sāriputta, pañcannaṃ bhikkhusatānaṃ saṭṭhi bhikkhū tevijjā, saṭṭhi bhikkhū chaḷabhiññā, saṭṭhi bhikkhū ubhatobhāgavimuttā, atha itare paññāvimuttā”ti.

For of these five hundred monks, sixty have the three knowledges, sixty have the six direct knowledges, sixty are freed both ways, and the rest are freed by wisdom.”

Atha kho āyasmā vaṅgīso uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Vaṅgīsa got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

“paṭibhāti maṃ, bhagavā, paṭibhāti maṃ, sugatā”ti.

“I feel inspired to speak, Blessed One! I feel inspired to speak, Holy One!”

“Paṭibhātu taṃ, vaṅgīsā”ti bhagavā avoca.

“Then speak as you feel inspired,” said the Buddha.

Atha kho āyasmā vaṅgīso bhagavantaṃ sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthavi:

Then Vaṅgīsa extolled the Buddha in his presence with fitting verses:

“Ajja pannarase visuddhiyā,

“Today, on the fifteenth day sabbath,

Bhikkhū pañcasatā samāgatā;

five hundred monks have gathered together to purify their precepts.

Saṃyojanabandhanacchidā,

These untroubled sages have cut off their fetters and bonds,

Anīghā khīṇapunabbhavā isī.

they will not be reborn again.

Cakkavattī yathā rājā,

Just as a wheel-turning monarch

amaccaparivārito;

surrounded by ministers

Samantā anupariyeti,

travels all around this

sāgarantaṃ mahiṃ imaṃ.

land that’s girt by sea.

Evaṃ vijitasaṅgāmaṃ,

So disciples with the three knowledges,

satthavāhaṃ anuttaraṃ;

destroyers of death,

Sāvakā payirupāsanti,

revere the winner of the battle,

tevijjā maccuhāyino.

the unsurpassed caravan leader.

Sabbe bhagavato puttā,

All are sons of the Blessed One—

palāpettha na vijjati;

there is no rubbish here.

Taṇhāsallassa hantāraṃ,

I bow to the Kinsman of the Sun,

vande ādiccabandhunan”ti.

destroyer of the dart of craving.”

8.08. 8. Parosahassasutta - 8. Over a Thousand

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Ekaṃ samayaṃ bhagavā sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ aḍḍhatelasehi bhikkhusatehi.

At one time the Buddha was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery, together with a large Saṅgha of 1,250 mendicants.

Tena kho pana samayena bhagavā bhikkhū nibbānapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

Now at that time the Buddha was educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants with a Dhamma talk about extinguishment.

Te ca bhikkhū aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasotā dhammaṃ suṇanti.

And those mendicants were paying heed, paying attention, engaging wholeheartedly, and lending an ear.

Atha kho āyasmato vaṅgīsassa etadahosi:

Then Venerable Vaṅgīsa thought,

“ayaṃ kho bhagavā bhikkhū nibbānapaṭisaṃyuttāya dhammiyā kathāya sandasseti samādapeti samuttejeti sampahaṃseti.

“The Buddha is educating, encouraging, firing up, and inspiring the mendicants with a Dhamma talk about extinguishment.

Te ca bhikkhū aṭṭhiṃ katvā manasi katvā sabbacetasā samannāharitvā ohitasotā dhammaṃ suṇanti.

And those mendicants are paying heed, paying attention, engaging wholeheartedly, and lending an ear.

Yannūnāhaṃ bhagavantaṃ sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthaveyyan”ti.

Why don’t I extoll him in his presence with fitting verses?”

Atha kho āyasmā vaṅgīso uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Vaṅgīsa got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

“paṭibhāti maṃ, bhagavā, paṭibhāti maṃ, sugatā”ti.

“I feel inspired to speak, Blessed One! I feel inspired to speak, Holy One!”

“Paṭibhātu taṃ, vaṅgīsā”ti bhagavā avoca.

“Then speak as you feel inspired,” said the Buddha.

Atha kho āyasmā vaṅgīso bhagavantaṃ sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthavi:

Then Vaṅgīsa extolled the Buddha in his presence with fitting verses:

“Parosahassaṃ bhikkhūnaṃ,

“Over a thousand mendicants

sugataṃ payirupāsati;

revere the Holy One

Desentaṃ virajaṃ dhammaṃ,

as he teaches the immaculate Dhamma,

nibbānaṃ akutobhayaṃ.

extinguishment, fearing nothing from any quarter.

Suṇanti dhammaṃ vimalaṃ,

They listen to the immaculate Dhamma

sammāsambuddhadesitaṃ;

taught by the fully awakened Buddha;

Sobhati vata sambuddho,

the Buddha is so brilliant,

bhikkhusaṅghapurakkhato.

at the fore of the mendicant Saṅgha,

Nāganāmosi bhagavā,

Blessed One, your name is ‘Giant’,

isīnaṃ isisattamo;

seventh of the sages.

Mahāmeghova hutvāna,

You are like a great cloud

sāvake abhivassati.

that rains on your disciples.

Divāvihārā nikkhamma,

I’ve left my day’s meditation,

satthudassanakamyatā;

out of desire to see the teacher.

Sāvako te mahāvīra,

Great hero, your disciple Vaṅgīsa

pāde vandati vaṅgiso”ti.

bows at your feet.”

“Kiṃ nu te, vaṅgīsa, imā gāthāyo pubbe parivitakkitā, udāhu ṭhānasova taṃ paṭibhantī”ti?

“Vaṅgīsa, had you previously composed these verses, or did they spring to mind in the moment?”

“Na kho me, bhante, imā gāthāyo pubbe parivitakkitā, atha kho ṭhānasova maṃ paṭibhantī”ti.

“They sprang to mind in the moment, sir.”

“Tena hi taṃ, vaṅgīsa, bhiyyoso mattāya pubbe aparivitakkitā gāthāyo paṭibhantū”ti.

“Well then, Vaṅgīsa, speak some more spontaneously inspired verses.”

“Evaṃ, bhante”ti kho āyasmā vaṅgīso bhagavato paṭissutvā bhiyyoso mattāya bhagavantaṃ pubbe aparivitakkitāhi gāthāhi abhitthavi:

“Yes, sir,” replied Vaṅgīsa. Then he extolled the Buddha with some more spontaneously inspired verses, not previously composed:

“Ummaggapathaṃ mārassa abhibhuyya,

“Having overcome Māra’s devious path,

Carasi pabhijja khilāni;

you wander with hard-heartedness dissolved.

Taṃ passatha bandhapamuñcakaraṃ,

See him, the liberator from bonds, unattached,

Asitaṃ bhāgaso pavibhajaṃ.

analyzing the teaching.

Oghassa nittharaṇatthaṃ,

He has explained in many ways

Anekavihitaṃ maggaṃ akkhāsi;

the path to cross the flood.

Tasmiñce amate akkhāte,

The seers of Dhamma stand unfaltering

Dhammaddasā ṭhitā asaṃhīrā.

in the deathless you’ve explained.

Pajjotakaro ativijjha,

The bringer of light who has pierced the truth,

Sabbaṭṭhitīnaṃ atikkamamaddasa;

you’ve seen what lies beyond all states of being.

Ñatvā ca sacchikatvā ca,

When you saw and realized this for yourself,

Aggaṃ so desayi dasaddhānaṃ.

you taught it first to the group of five.

Evaṃ sudesite dhamme,

When the Dhamma has been so well taught,

Ko pamādo vijānataṃ dhammaṃ;

how could those who know it be negligent?

Tasmā hi tassa bhagavato sāsane,

So being diligent, we should always respectfully train

Appamatto sadā namassamanusikkhe”ti.

in the Buddha’s teaching.”

8.10. 10. Moggallānasutta - 10. With Moggallāna

1. Vaṅgīsavagga - 1. With Vaṅgīsa

Ekaṃ samayaṃ bhagavā rājagahe viharati isigilipasse kāḷasilāyaṃ mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi sabbeheva arahantehi.

At one time the Buddha was staying on the slopes of Isigili at the Black Rock, together with a large Saṅgha of around five hundred mendicants, all of whom were perfected ones.

Tesaṃ sudaṃ āyasmā mahāmoggallāno cetasā cittaṃ samannesati vippamuttaṃ nirupadhiṃ.

Thereupon, with his mind, Venerable Mahāmoggallāna checked to see whose mind was liberated and free of attachments.

Atha kho āyasmato vaṅgīsassa etadahosi:

Then Venerable Vaṅgīsa thought,

“ayaṃ kho bhagavā rājagahe viharati isigilipasse kāḷasilāyaṃ mahatā bhikkhusaṅghena saddhiṃ pañcamattehi bhikkhusatehi sabbeheva arahantehi.

“The Buddha is staying on the slopes of Isigili … with five hundred perfected ones.

Tesaṃ sudaṃ āyasmā mahāmoggallāno cetasā cittaṃ samannesati vippamuttaṃ nirupadhiṃ.

Mahāmoggallāna is checking to see whose mind is liberated and free of attachments.

Yannūnāhaṃ āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ bhagavato sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthaveyyan”ti.

Why don’t I extoll him in the Buddha’s presence with fitting verses?”

Atha kho āyasmā vaṅgīso uṭṭhāyāsanā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā yena bhagavā tenañjaliṃ paṇāmetvā bhagavantaṃ etadavoca:

Then Venerable Vaṅgīsa got up from his seat, arranged his robe over one shoulder, raised his joined palms toward the Buddha, and said,

“paṭibhāti maṃ, bhagavā, paṭibhāti maṃ, sugatā”ti.

“I feel inspired to speak, Blessed One! I feel inspired to speak, Holy One!”

“Paṭibhātu taṃ, vaṅgīsā”ti bhagavā avoca.

“Then speak as you feel inspired,” said the Buddha.

Atha kho āyasmā vaṅgīso āyasmantaṃ mahāmoggallānaṃ bhagavato sammukhā sāruppāhi gāthāhi abhitthavi:

Then Vaṅgīsa extolled Mahāmoggallāna in his presence with fitting verses:

“Nagassa passe āsīnaṃ,

“As the sage, who has gone beyond suffering,

muniṃ dukkhassa pāraguṃ;

sits upon the mountain slope,

Sāvakā payirupāsanti,

he is revered by disciples with the three knowledges,

tevijjā maccuhāyino.

destroyers of death.

Te cetasā anupariyeti,

Moggallāna, of great psychic power,

Moggallāno mahiddhiko;

comprehends with his mind,

Cittaṃ nesaṃ samannesaṃ,

scrutinizing their minds,

Vippamuttaṃ nirūpadhiṃ.

liberated, without attachments.

Evaṃ sabbaṅgasampannaṃ,

So they revere Gotama,

Muniṃ dukkhassa pāraguṃ;

the sage gone beyond suffering,

Anekākārasampannaṃ,

who is endowed with all path factors,

Payirupāsanti gotaman”ti.

and with a multitude of attributes.”

9.02. 2. Upaṭṭhānasutta - 2. Getting Up

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ aññataro bhikkhu kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time one of the mendicants was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena so bhikkhu divāvihāragato supati.

Now at that time that mendicant fell asleep during the day’s meditation.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā tassa bhikkhuno anukampikā atthakāmā taṃ bhikkhuṃ saṃvejetukāmā yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

The deity haunting that forest had compassion for that mendicant, and wanted what’s best for them. So they approached that mendicant wanting to stir them up, and addressed them in verse:

“Uṭṭhehi bhikkhu kiṃ sesi,

“Get up, mendicant! Why lie down?

ko attho supitena te;

What’s the point in your sleeping?

Āturassa hi kā niddā,

What slumber can there be for those afflicted,

sallaviddhassa ruppato.

injured, pierced by an arrow?

Yāya saddhāya pabbajito,

You should amplify the faith

agārasmānagāriyaṃ;

that led you to go forth

Tameva saddhaṃ brūhehi,

from the home life to homelessness.

mā niddāya vasaṃ gamī”ti.

Don’t fall under the sway of slumber.”

“Aniccā addhuvā kāmā,

“Sensual pleasures are impermanent and unstable,

yesu mandova mucchito;

but idiots still fall for them.

Baddhesu muttaṃ asitaṃ,

Among those who are bound, they’re free and unattached:

kasmā pabbajitaṃ tape.

why bother a renunciate?

Chandarāgassa vinayā,

By removing desire and greed,

avijjāsamatikkamā;

by going beyond ignorance,

Taṃ ñāṇaṃ paramodānaṃ,

that knowledge has been perfectly cleansed:

kasmā pabbajitaṃ tape.

why bother a renunciate?

Chetvā avijjaṃ vijjāya,

By breaking ignorance with knowledge,

āsavānaṃ parikkhayā;

by the ending of defilements,

Asokaṃ anupāyāsaṃ,

they’re sorrowless, unstressed:

kasmā pabbajitaṃ tape.

why bother a renunciate?

Āraddhavīriyaṃ pahitattaṃ,

Energetic, resolute,

Niccaṃ daḷhaparakkamaṃ;

always staunchly vigorous,

Nibbānaṃ abhikaṅkhantaṃ,

aspiring to extinguishment:

Kasmā pabbajitaṃ tape”ti.

why bother a renunciate?”

9.04. 4. Sambahulasutta - 4. Several Mendicants Set Out Wandering

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ sambahulā bhikkhū kosalesu viharanti aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time several mendicants were staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Atha kho te bhikkhū vassaṃvuṭṭhā temāsaccayena cārikaṃ pakkamiṃsu.

Then after completing the three months of the rainy season residence, those mendicants set out wandering.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā te bhikkhū apassantī paridevamānā tāyaṃ velāyaṃ imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Not seeing those mendicants, the deity haunting that forest cried. And on that occasion they recited this verse:

“Arati viya mejja khāyati,

“Seeing so many vacated seats today,

Bahuke disvāna vivitte āsane;

it seems to me that they must have become dissatisfied.

Te cittakathā bahussutā,

They were so learned, such brilliant speakers!

Kome gotamasāvakā gatā”ti.

Where have these disciples of Gotama gone?”

Evaṃ vutte, aññatarā devatā taṃ devataṃ gāthāya paccabhāsi:

When they had spoken, another deity replied with this verse:

“Māgadhaṃ gatā kosalaṃ gatā,

“They’ve gone to Magadha, they’ve gone to Kosala,

Ekacciyā pana vajjibhūmiyā;

and some are in the Vajjian lands.

Magā viya asaṅgacārino,

Like deer that wander free of ties,

Aniketā viharanti bhikkhavo”ti.

the mendicants live with no abode.”

9.05. 5. Ānandasutta - 5. With Ānanda

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ āyasmā ānando kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time Venerable Ānanda was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena āyasmā ānando ativelaṃ gihisaññattibahulo viharati.

Now at that time Ānanda was spending too much time informing the lay people.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā āyasmato ānandassa anukampikā atthakāmā āyasmantaṃ ānandaṃ saṃvejetukāmā yenāyasmā ānando tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā āyasmantaṃ ānandaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then the deity haunting that forest had compassion for Ānanda, wanting what’s best for him. So they approached him wanting to stir him up, and recited these verses:

“Rukkhamūlagahanaṃ pasakkiya,

“You’ve left for the jungle, the root of a tree,

Nibbānaṃ hadayasmiṃ opiya;

with quenching in your heart.

Jhāya gotama mā pamādo,

Practice absorption, Gotama, don’t be negligent!

Kiṃ te biḷibiḷikā karissatī”ti.

What is this hullabaloo to you?”

Atha kho āyasmā ānando tāya devatāya saṃvejito saṃvegamāpādīti.

Impelled by that deity, Venerable Ānanda was struck with a sense of urgency.

9.09. 9. Vajjiputtasutta - 9. A Vajji

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ aññataro vajjiputtako bhikkhu vesāliyaṃ viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time a certain Vajjian mendicant was staying near Vesālī in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena vesāliyaṃ vajjiputtako sabbaratticāro hoti.

Now at that time the Vajjis were holding an all-night event in Vesālī.

Atha kho so bhikkhu vesāliyā tūriyatāḷitavāditanigghosasaddaṃ sutvā paridevamāno tāyaṃ velāyaṃ imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then that mendicant, groaning at the noise of musical instruments being beaten and played, on that occasion recited this verse:

“Ekakā mayaṃ araññe viharāma,

“We dwell alone in the wilderness,

Apaviddhaṃva vanasmiṃ dārukaṃ;

like a cast-off log in the forest.

Etādisikāya rattiyā,

On a night like this,

Ko su nāmamhehi pāpiyo”ti.

who’s worse off than me?”

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā tassa bhikkhuno anukampikā atthakāmā taṃ bhikkhuṃ saṃvejetukāmā yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ gāthāya ajjhabhāsi:

The deity haunting that forest had compassion for that mendicant, and wanted what’s best for them. So they approached that mendicant wanting to stir them up, and addressed them in verse:

“Ekakova tvaṃ araññe viharasi,

“You dwell alone in the wilderness,

Apaviddhaṃva vanasmiṃ dārukaṃ;

like a cast-off log in the forest.

Tassa te bahukā pihayanti,

Lots of people are jealous of you,

Nerayikā viya saggagāminan”ti.

like beings in hell of those going to heaven.”

Atha kho so bhikkhu tāya devatāya saṃvejito saṃvegamāpādīti.

Impelled by that deity, that mendicant was struck with a sense of urgency.

9.10. 10. Sajjhāyasutta - 10. Recitation

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ aññataro bhikkhu kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time one of the mendicants was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena so bhikkhu yaṃ sudaṃ pubbe ativelaṃ sajjhāyabahulo viharati so aparena samayena appossukko tuṇhībhūto saṅkasāyati.

Now at that time that mendicant had previously been spending too much time in recitation. But some time later they adhered to passivity and silence.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā tassa bhikkhuno dhammaṃ asuṇantī yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Not hearing the teaching, the deity haunting that forest approached that mendicant, and addressed them in verse:

“Kasmā tuvaṃ dhammapadāni bhikkhu,

“Mendicant, why don’t you recite passages of the teaching,

Nādhīyasi bhikkhuhi saṃvasanto;

living together with other mendicants?

Sutvāna dhammaṃ labhatippasādaṃ,

When you hear the teaching confidence grows;

Diṭṭheva dhamme labhatippasaṃsan”ti.

and the reciter is praised in the present life.”

“Ahu pure dhammapadesu chando,

“I used to be enthusiastic about passages of the teaching,

Yāva virāgena samāgamimha;

so long as I’d not realized dispassion.

Yato virāgena samāgamimha,

But then I realized dispassion, which the good call

Yaṃ kiñci diṭṭhaṃva sutaṃ mutaṃ vā;

the laying to rest by completely understanding

Aññāya nikkhepanamāhu santo”ti.

whatever is seen, heard, and thought.”

9.11. 11. Akusalavitakkasutta - 11. Unskillful Thoughts

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ aññataro bhikkhu kosalesu viharati aññatarasmiṃ vanasaṇḍe.

At one time one of the mendicants was staying in the land of the Kosalans in a certain forest grove.

Tena kho pana samayena so bhikkhu divāvihāragato pāpake akusale vitakke vitakketi, seyyathidaṃ—

Now at that time that mendicant, during their day’s meditation, was thinking bad, unskillful thoughts, that is:

kāmavitakkaṃ, byāpādavitakkaṃ, vihiṃsāvitakkaṃ.

sensual, malicious, and cruel thoughts.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā tassa bhikkhuno anukampikā atthakāmā taṃ bhikkhuṃ saṃvejetukāmā yena so bhikkhu tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā taṃ bhikkhuṃ gāthāhi ajjhabhāsi:

The deity haunting that forest had compassion for that mendicant, and wanted what’s best for them. So they approached that mendicant wanting to stir them up, and addressed them in verse:

“Ayoniso manasikārā,

“Because of improper attention,

so vitakkehi khajjasi;

you’re consumed by your thoughts.

Ayoniso paṭinissajja,

When you’ve given up irrationality,

yoniso anucintaya.

make sure your thoughts are rational.

Satthāraṃ dhammamārabbha,

Thinking about the Teacher, the teaching,

saṅghaṃ sīlāni attano;

the Saṅgha, and your own ethics,

Adhigacchasi pāmojjaṃ,

you’ll find gladness,

pītisukhamasaṃsayaṃ;

and rapture and bliss as well, no doubt.

Tato pāmojjabahulo,

And when you’re full of joy,

dukkhassantaṃ karissasī”ti.

you’ll make an end to suffering.”

Atha kho so bhikkhu tāya devatāya saṃvejito saṃvegamāpādīti.

Impelled by that deity, that mendicant was struck with a sense of urgency.

9.13. 13. Pākatindriyasutta - 13. Undisciplined Faculties

1. Vanavagga - 1. In the Woods

Ekaṃ samayaṃ sambahulā bhikkhū kosalesu viharanti aññatarasmiṃ vanasaṇḍe uddhatā unnaḷā capalā mukharā vikiṇṇavācā muṭṭhassatino asampajānā asamāhitā vibbhantacittā pākatindriyā.

Now at that time several mendicants were staying in the Kosalan lands in a certain forest grove. They were restless, insolent, fickle, gossipy, loose-tongued, unmindful, lacking situational awareness and immersion, with straying minds and undisciplined faculties.

Atha kho yā tasmiṃ vanasaṇḍe adhivatthā devatā tesaṃ bhikkhūnaṃ anukampikā atthakāmā te bhikkhū saṃvejetukāmā yena te bhikkhū tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā te bhikkhū gāthāhi ajjhabhāsi:

The deity haunting that forest had compassion for those mendicants, and wanted what’s best for them. So they approached those mendicants wanting to stir them up, and addressed them in verse:

“Sukhajīvino pure āsuṃ,

“The mendicants used to live happily,

bhikkhū gotamasāvakā;

as disciples of Gotama.

Anicchā piṇḍamesanā,

Desireless they sought alms;

anicchā sayanāsanaṃ;

desireless they used their lodgings.

Loke aniccataṃ ñatvā,

Knowing that the world was impermanent

dukkhassantaṃ akaṃsu te.

they made an end of suffering.

Dupposaṃ katvā attānaṃ,

But now they’ve made themselves hard to look after,

gāme gāmaṇikā viya;

like chiefs in a village.

Bhutvā bhutvā nipajjanti,

They eat and eat and then lie down,

parāgāresu mucchitā.

unconscious in the homes of others.

Saṃghassa añjaliṃ katvā,

Having raised my joined palms to the Saṅgha,

idhekacce vadāmahaṃ;

I speak here only about certain people.

Apaviddhā anāthā te,

They’re rejects, with no protector,

yathā petā tatheva te.

just like those who have passed away.

Ye kho pamattā viharanti,

I’m speaking about

te me sandhāya bhāsitaṃ;

those who live negligently.

Ye appamattā viharanti,

To those who live diligently

namo tesaṃ karomahan”ti.

I pay homage.”

Atha kho te bhikkhū tāya devatāya saṃvejitā saṃvegamāpādunti.

Impelled by that deity, those mendicants were struck with a sense of urgency.

10.03. 3. Sūcilomasutta - 3. With Spiky

1. Indakavagga - 1. With Indaka

Ekaṃ samayaṃ bhagavā gayāyaṃ viharati ṭaṅkitamañce sūcilomassa yakkhassa bhavane.

At one time the Buddha was staying near Gayā on the cut-stone ledge in the haunt of Spiky the native spirit.

Tena kho pana samayena kharo ca yakkho sūcilomo ca yakkho bhagavato avidūre atikkamanti.

Now at that time the native spirits Shaggy and Spiky were passing by not far from the Buddha.

Atha kho kharo yakkho sūcilomaṃ yakkhaṃ etadavoca:

So Shaggy said to Spiky,

“eso samaṇo”ti.

“That’s an ascetic.”

“Neso samaṇo, samaṇako eso.

“That’s no ascetic, he’s a faker!

Yāva jānāmi yadi vā so samaṇo yadi vā pana so samaṇako”ti.

I’ll soon find out whether he’s an ascetic or a faker.”

Atha kho sūcilomo yakkho yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato kāyaṃ upanāmesi.

Then Spiky went up to the Buddha and leaned up against his body,

Atha kho bhagavā kāyaṃ apanāmesi.

but the Buddha pulled away.

Atha kho sūcilomo yakkho bhagavantaṃ etadavoca:

Then Spiky said to the Buddha,

“bhāyasi maṃ, samaṇā”ti?

“Are you afraid, ascetic?”

“Na khvāhaṃ taṃ, āvuso, bhāyāmi;

“No, sir, I’m not afraid.

api ca te samphasso pāpako”ti.

But your touch is nasty.”

“Pañhaṃ taṃ, samaṇa, pucchissāmi.

“I will ask you a question, ascetic.

Sace me na byākarissasi, cittaṃ vā te khipissāmi, hadayaṃ vā te phālessāmi, pādesu vā gahetvā pāragaṅgāya khipissāmī”ti.

If you don’t answer me, I’ll drive you insane, or explode your heart, or grab you by the feet and throw you to the far shore of the Ganges!”

“Na khvāhaṃ taṃ, āvuso, passāmi sadevake loke samārake sabrahmake sassamaṇabrāhmaṇiyā pajāya sadevamanussāya, yo me cittaṃ vā khipeyya hadayaṃ vā phāleyya pādesu vā gahetvā pāragaṅgāya khipeyya;

“I don’t see anyone in this world with its gods, Māras, and Brahmās, this population with its ascetics and brahmins, its gods and humans who could do that to me.

api ca tvaṃ, āvuso, puccha yadā kaṅkhasī”ti. ()

But anyway, ask what you wish.”

“Rāgo ca doso ca kutonidānā,

“Where do greed and hate come from?

Aratī ratī lomahaṃso kutojā;

From where do discontent, desire, and terror spring?

Kuto samuṭṭhāya manovitakkā,

Where do the mind’s thoughts originate,

Kumārakā dhaṅkamivossajantī”ti.

like a crow let loose by boys.”

“Rāgo ca doso ca itonidānā,

“Greed and hate come from here;

Aratī ratī lomahaṃso itojā;

from here spring discontent, desire, and terror;

Ito samuṭṭhāya manovitakkā,

here’s where the mind’s thoughts originate,

Kumārakā dhaṅkamivossajanti.

like a crow let loose by boys.

Snehajā attasambhūtā,

Born of affection, originating in oneself,

nigrodhasseva khandhajā;

like the shoots from a banyan’s trunk;

Puthū visattā kāmesu,

the many kinds of attachment to sensual pleasures

māluvāva vitatā vane.

are like camel’s foot creeper strung through the woods.

Ye naṃ pajānanti yatonidānaṃ,

Those who understand where they come from

Te naṃ vinodenti suṇohi yakkha;

get rid of them—listen up, spirit!

Te duttaraṃ oghamimaṃ taranti,

They cross this flood so hard to cross,

Atiṇṇapubbaṃ apunabbhavāyā”ti.

not crossed before, so as to not be reborn.”

10.04. 4. Maṇibhaddasutta - 4. With Maṇibhadda

1. Indakavagga - 1. With Indaka

Ekaṃ samayaṃ bhagavā magadhesu viharati maṇimālike cetiye maṇibhaddassa yakkhassa bhavane.

At one time the Buddha was staying in the land of the Magadhans at the Maṇimālika tree shrine, the haunt of the native spirit Maṇibhadda.

Atha kho maṇibhaddo yakkho yena bhagavā tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā bhagavato santike imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Then the native spirit Maṇibhadda went up to the Buddha, and recited this verse in the Buddha’s presence:

“Satīmato sadā bhaddaṃ,

“It’s always auspicious for the mindful;

satimā sukhamedhati;

the mindful prosper in happiness.

Satīmato suve seyyo,

Each new day is better for the mindful,

verā ca parimuccatī”ti.

and they’re freed from enmity.”

“Satīmato sadā bhaddaṃ,

“It’s always auspicious for the mindful;

satimā sukhamedhati;

the mindful prosper in happiness.

Satīmato suve seyyo,

Each new day is better for the mindful,

verā na parimuccati.

but they’re not freed from enmity.

Yassa sabbamahorattaṃ,

But someone whose mind delights in harmlessness,

ahiṃsāya rato mano;

all day and all night,

Mettaṃso sabbabhūtesu,

with love for all living creatures—

veraṃ tassa na kenacī”ti.

they have no enmity for anyone.”

10.06. 6. Piyaṅkarasutta - 6. With Piyaṅkara

1. Indakavagga - 1. With Indaka

Ekaṃ samayaṃ āyasmā anuruddho sāvatthiyaṃ viharati jetavane anāthapiṇḍikassa ārāme.

At one time Venerable Sāriputta was staying near Sāvatthī in Jeta’s Grove, Anāthapiṇḍika’s monastery.

Tena kho pana samayena āyasmā anuruddho rattiyā paccūsasamayaṃ paccuṭṭhāya dhammapadāni bhāsati.

Now at that time Venerable Anuruddha rose at the crack of dawn and recited passages of the teaching.

Atha kho piyaṅkaramātā yakkhinī puttakaṃ evaṃ tosesi:

Then the native spirit Piyaṅkara’s Mother soothed her little child, saying:

“Mā saddaṃ kari piyaṅkara,

“Don’t make a sound, Piyaṅkara!

Bhikkhu dhammapadāni bhāsati;

A mendicant recites passages of the teaching.

Api ca dhammapadaṃ vijāniya,

When we understand a passage,

Paṭipajjema hitāya no siyā.

we can practice for our welfare.

Pāṇesu ca saṃyamāmase,

Let us keep from harming living creatures,

Sampajānamusā na bhaṇāmase;

and speak no lying words.

Sikkhema susīlyamattano,

We should train ourselves well in ethics,

Api muccema pisācayoniyā”ti.

and hopefully we’ll be freed from the goblin realm.”

11.02. 2. Susīmasutta - 2. With Susīma

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, asurā deve abhiyaṃsu.

“Once upon a time, mendicants, the demons marched against the gods.

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo susīmaṃ devaputtaṃ āmantesi:

Then Sakka, lord of gods, addressed the god Susīma,

‘ete, tāta susīma, asurā deve abhiyanti.

‘Dear Susīma, the demons march against the gods!

Gaccha, tāta susīma, asure paccuyyāhī’ti.

Go, and march against the demons!’

‘Evaṃ, bhaddantavā’ti kho, bhikkhave, susīmo devaputto sakkassa devānamindassa paṭissutvā pamādaṃ āpādesi.

‘Yes, lord,’ replied Susīma. But he fell into negligence.

Dutiyampi kho, bhikkhave, sakko devānamindo susīmaṃ devaputtaṃ āmantesi … pe …

For a second time …

dutiyampi pamādaṃ āpādesi.

Tatiyampi kho, bhikkhave, sakko devānamindo susīmaṃ devaputtaṃ āmantesi … pe …

For a third time …

tatiyampi pamādaṃ āpādesi.

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo susīmaṃ devaputtaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

Then Sakka addressed the god Susīma in verse:

‘Anuṭṭhahaṃ avāyāmaṃ,

‘Susīma, go to that place

sukhaṃ yatrādhigacchati;

where you can achieve happiness

Susīma tattha gacchāhi,

without working for it or trying hard—

mañca tattheva pāpayā’ti.

and take me with you!’

‘Alasvassa anuṭṭhātā,

‘That a lazy man who does no work,

na ca kiccāni kāraye;

and doesn’t do his duty,

Sabbakāmasamiddhassa,

should fulfill all his desires:

taṃ me sakka varaṃ disā’ti.

Sakka, grant me this boon!’

‘Yatthālaso anuṭṭhātā,

‘Susīma, go to that place

accantaṃ sukhamedhati;

where a lazy man who does no work

Susīma tattha gacchāhi,

prospers in unending happiness—

mañca tattheva pāpayā’ti.

and take me with you!’

‘Akammunā devaseṭṭha,

‘O Sakka, best of gods,

sakka vindemu yaṃ sukhaṃ;

that we might find the happiness

Asokaṃ anupāyāsaṃ,

that’s sorrowless, unstressed:

taṃ me sakka varaṃ disā’ti.

Sakka, grant me this boon!’

‘Sace atthi akammena,

‘If there exists anywhere a place

koci kvaci na jīvati;

where you can live happily without working,

Nibbānassa hi so maggo,

that surely would be extinguishment’s path!

susīma tattha gacchāhi;

Susīma, go to that place

Mañca tattheva pāpayā’ti.

and take me with you!’

So hi nāma, bhikkhave, sakko devānamindo sakaṃ puññaphalaṃ upajīvamāno devānaṃ tāvatiṃsānaṃ issariyādhipaccaṃ rajjaṃ kārento uṭṭhānavīriyassa vaṇṇavādī bhavissati.

So, mendicants, even Sakka, lord of gods—while living off of the fruit of his good and bad deeds, and ruling as sovereign lord over these gods of the Thirty-Three—will speak in praise of initiative and energy.

Idha kho taṃ, bhikkhave, sobhetha, yaṃ tumhe evaṃ svākkhāte dhammavinaye pabbajitā samānā uṭṭhaheyyātha ghaṭeyyātha vāyameyyātha appattassa pattiyā, anadhigatassa adhigamāya, asacchikatassa sacchikiriyāyā”ti.

But since you have gone forth in such a well explained teaching and training, it would be truly beautiful for you to try hard, strive, and make an effort to attain the unattained, achieve the unachieved, and realize the unrealized!”

11.03. 3. Dhajaggasutta - 3. The Banner’s Crest

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra kho bhagavā bhikkhū āmantesi:

There the Buddha addressed the mendicants,

“bhikkhavo”ti.

“Mendicants!”

“Bhadante”ti te bhikkhū bhagavato paccassosuṃ.

“Venerable sir,” they replied.

Bhagavā etadavoca:

The Buddha said this:

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi.

“Once upon a time, mendicants, a battle was fought between the gods and the demons.

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo deve tāvatiṃse āmantesi:

Then Sakka, lord of gods, addressed the gods of the Thirty-Three:

‘Sace, mārisā, devānaṃ saṅgāmagatānaṃ uppajjeyya bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, mameva tasmiṃ samaye dhajaggaṃ ullokeyyātha.

‘Good sirs, when the gods are fighting, if you get scared or terrified, just look up at my banner’s crest.

Mamañhi vo dhajaggaṃ ullokayataṃ yaṃ bhavissati bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, so pahīyissati.

Then your fear and terror will go away.

No ce me dhajaggaṃ ullokeyyātha, atha pajāpatissa devarājassa dhajaggaṃ ullokeyyātha.

If you can’t see my banner’s crest, then look up at the banner’s crest of Pajāpati, king of gods.

Pajāpatissa hi vo devarājassa dhajaggaṃ ullokayataṃ yaṃ bhavissati bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, so pahīyissati.

Then your fear and terror will go away.

No ce pajāpatissa devarājassa dhajaggaṃ ullokeyyātha, atha varuṇassa devarājassa dhajaggaṃ ullokeyyātha.

If you can’t see his banner’s crest, then look up at the banner’s crest of Varuṇa, king of gods.

Varuṇassa hi vo devarājassa dhajaggaṃ ullokayataṃ yaṃ bhavissati bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, so pahīyissati.

Then your fear and terror will go away.

No ce varuṇassa devarājassa dhajaggaṃ ullokeyyātha, atha īsānassa devarājassa dhajaggaṃ ullokeyyātha.

If you can’t see his banner’s crest, then look up at the banner’s crest of Īsāna, king of gods.

Īsānassa hi vo devarājassa dhajaggaṃ ullokayataṃ yaṃ bhavissati bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, so pahīyissatī’ti.

Then your fear and terror will go away.’

Taṃ kho pana, bhikkhave, sakkassa vā devānamindassa dhajaggaṃ ullokayataṃ, pajāpatissa vā devarājassa dhajaggaṃ ullokayataṃ, varuṇassa vā devarājassa dhajaggaṃ ullokayataṃ, īsānassa vā devarājassa dhajaggaṃ ullokayataṃ yaṃ bhavissati bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, so pahīyethāpi nopi pahīyetha.

However, when they look up at those banner’s crests their fear and terror might go away or it might not.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Sakko hi, bhikkhave, devānamindo avītarāgo avītadoso avītamoho bhīru chambhī utrāsī palāyīti.

Because Sakka is not free of greed, hate, and delusion. He gets fearful, scared, terrified, and runs away.

Ahañca kho, bhikkhave, evaṃ vadāmi:

But, mendicants, I say this:

‘sace tumhākaṃ, bhikkhave, araññagatānaṃ vā rukkhamūlagatānaṃ vā suññāgāragatānaṃ vā uppajjeyya bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, mameva tasmiṃ samaye anussareyyātha:

If you’ve gone to a wilderness, or to the root of a tree, or to an empty hut and you get scared or terrified, just recollect me:

“itipi so bhagavā arahaṃ sammāsambuddho vijjācaraṇasampanno sugato lokavidū anuttaro purisadammasārathi satthā devamanussānaṃ buddho bhagavā”ti.

‘That Blessed One is perfected, a fully awakened Buddha, accomplished in knowledge and conduct, holy, knower of the world, supreme guide for those who wish to train, teacher of gods and humans, awakened, blessed.’

Mamañhi vo, bhikkhave, anussarataṃ yaṃ bhavissati bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, so pahīyissati.

Then your fear and terror will go away.

No ce maṃ anussareyyātha, atha dhammaṃ anussareyyātha:

If you can’t recollect me, then recollect the teaching:

“svākkhāto bhagavatā dhammo sandiṭṭhiko akāliko ehipassiko opaneyyiko paccattaṃ veditabbo viññūhī”ti.

‘The teaching is well explained by the Buddha—visible in this very life, immediately effective, inviting inspection, relevant, so that sensible people can know it for themselves.’

Dhammañhi vo, bhikkhave, anussarataṃ yaṃ bhavissati bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, so pahīyissati.

Then your fear and terror will go away.

No ce dhammaṃ anussareyyātha, atha saṅghaṃ anussareyyātha:

If you can’t recollect the teaching, then recollect the Saṅgha:

“suppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho ujuppaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho ñāyappaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho sāmīcippaṭipanno bhagavato sāvakasaṅgho, yadidaṃ cattāri purisayugāni aṭṭha purisapuggalā esa bhagavato sāvakasaṅgho, āhuneyyo pāhuneyyo dakkhiṇeyyo añjalikaraṇīyo anuttaraṃ puññakkhettaṃ lokassā”ti.

‘The Saṅgha of the Buddha’s disciples is practicing the way that’s good, straightforward, methodical, and proper. It consists of the four pairs, the eight individuals. This is the Saṅgha of the Buddha’s disciples that is worthy of offerings dedicated to the gods, worthy of hospitality, worthy of a religious donation, worthy of greeting with joined palms, and is the supreme field of merit for the world.’

Saṅghañhi vo, bhikkhave, anussarataṃ yaṃ bhavissati bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā lomahaṃso vā, so pahīyissati.

Then your fear and terror will go away.

Taṃ kissa hetu?

Why is that?

Tathāgato hi, bhikkhave, arahaṃ sammāsambuddho vītarāgo vītadoso vītamoho abhīru acchambhī anutrāsī apalāyī’”ti.

Because the Realized One is free of greed, hate, and delusion. He does not get fearful, scared, terrified, or run away.”

Idamavoca bhagavā.

That is what the Buddha said.

Idaṃ vatvāna sugato athāparaṃ etadavoca satthā:

Then the Holy One, the Teacher, went on to say:

“Araññe rukkhamūle vā,

“In the wilderness, at a tree’s root,

suññāgāreva bhikkhavo;

or an empty hut, O mendicants,

Anussaretha sambuddhaṃ,

recollect the Buddha,

bhayaṃ tumhāka no siyā.

and no fear will come to you.

No ce buddhaṃ sareyyātha,

If you can’t recollect the Buddha—

lokajeṭṭhaṃ narāsabhaṃ;

the eldest in the world, the bull of a man—

Atha dhammaṃ sareyyātha,

then recollect the teaching,

niyyānikaṃ sudesitaṃ.

emancipating, well taught.

No ce dhammaṃ sareyyātha,

If you can’t recollect the teaching—

niyyānikaṃ sudesitaṃ;

emancipating, well taught—

Atha saṅghaṃ sareyyātha,

then recollect the Saṅgha,

puññakkhettaṃ anuttaraṃ.

the supreme field of merit.

Evaṃ buddhaṃ sarantānaṃ,

Thus recollecting the Buddha,

Dhammaṃ saṅghañca bhikkhavo;

the teaching, and the Saṅgha, mendicants,

Bhayaṃ vā chambhitattaṃ vā,

fear and terror

Lomahaṃso na hessatī”ti.

and goosebumps will be no more.”

11.07. 7. Nadubbhiyasutta - 7. Not Betray

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ.

At Sāvatthī.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, sakkassa devānamindassa rahogatassa paṭisallīnassa evaṃ cetaso parivitakko udapādi:

“Once upon a time, mendicants, as Sakka, lord of gods, was in private retreat this thought came to his mind,

‘yopi me assa supaccatthiko tassapāhaṃ na dubbheyyan’ti.

‘I should never betray even a sworn enemy.’

Atha kho, bhikkhave, vepacitti asurindo sakkassa devānamindassa cetasā cetoparivitakkamaññāya yena sakko devānamindo tenupasaṅkami.

And then Vepacitti, lord of demons, knowing what Sakka was thinking, approached him.

Addasā kho, bhikkhave, sakko devānamindo vepacittiṃ asurindaṃ dūratova āgacchantaṃ.

Sakka saw Vepacitti coming off in the distance,

Disvāna vepacittiṃ asurindaṃ etadavoca:

and said to him,

‘tiṭṭha, vepacitti, gahitosī’ti.

‘Stop, Vepacitti, you’re caught!’

‘Yadeva te, mārisa, pubbe cittaṃ, tadeva tvaṃ mā pajahāsī’ti.

‘Dear sir, don’t give up the idea you just had!’

‘Sapassu ca me, vepacitti, adubbhāyā’ti.

‘Swear, Vepacitti, that you won’t betray me.’

‘Yaṃ musā bhaṇato pāpaṃ,

‘Whatever bad things happen to a liar,

Yaṃ pāpaṃ ariyūpavādino;

or to someone who slanders the noble ones,

Mittadduno ca yaṃ pāpaṃ,

or to someone who betrays a friend,

Yaṃ pāpaṃ akataññuno;

or to someone who’s ungrateful,

Tameva pāpaṃ phusatu,

the same bad things impact

Yo te dubbhe sujampatī’”ti.

anyone who betrays you, Sujā’s husband.’”

11.10. 10. Samuddakasutta - 10. Hermits by the Ocean

1. Paṭhamavagga - 1. The First Chapter

Sāvatthiyaṃ.

At Sāvatthī.

“Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, sambahulā isayo sīlavanto kalyāṇadhammā samuddatīre paṇṇakuṭīsu sammanti.

“Once upon a time, mendicants, several hermits who were ethical, of good character, settled in leaf huts by the ocean.

Tena kho pana samayena devāsurasaṅgāmo samupabyūḷho ahosi.

Now at that time a battle was fought between the gods and the demons.

Atha kho, bhikkhave, tesaṃ isīnaṃ sīlavantānaṃ kalyāṇadhammānaṃ etadahosi:

Then the hermits thought,

‘dhammikā kho devā, adhammikā asurā.

‘The gods are principled, the demons are unprincipled.

Siyāpi no asurato bhayaṃ.

We may be at risk from the demons.

Yannūna mayaṃ sambaraṃ asurindaṃ upasaṅkamitvā abhayadakkhiṇaṃ yāceyyāmā’ti.

Why don’t we approach Sambara, lord of demons, and beg him for a pledge of safety.’

Atha kho, bhikkhave, te isayo sīlavanto kalyāṇadhammā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—samuddatīre paṇṇakuṭīsu antarahitā sambarassa asurindassa sammukhe pāturahesuṃ.

Then, as easily as a strong person would extend or contract their arm, those hermits vanished from those leaf huts by the ocean and reappeared in Sambara’s presence.

Atha kho, bhikkhave, te isayo sīlavanto kalyāṇadhammā sambaraṃ asurindaṃ gāthāya ajjhabhāsiṃsu:

Then those hermits addressed Sambara in verse:

‘Isayo sambaraṃ pattā,

‘The hermits have come to Sambara

yācanti abhayadakkhiṇaṃ;

to beg for a pledge of safety.

Kāmaṅkaro hi te dātuṃ,

For you can give them what you wish,

bhayassa abhayassa vā’ti.

whether danger or safety.’

‘Isīnaṃ abhayaṃ natthi,

‘There is no safety for hermits,

duṭṭhānaṃ sakkasevinaṃ;

the hated associates of Sakka!

Abhayaṃ yācamānānaṃ,

Though you beg me for your safety,

bhayameva dadāmi vo’ti.

I’ll only give you fear!’

‘Abhayaṃ yācamānānaṃ,

‘Though we beg you for our safety,

bhayameva dadāsi no;

you give us only fear.

Paṭiggaṇhāma te etaṃ,

This is what we get from you:

akkhayaṃ hotu te bhayaṃ.

may endless peril come to you!

Yādisaṃ vapate bījaṃ,

Whatever kind of seed you sow,

tādisaṃ harate phalaṃ;

that is the fruit you reap.

Kalyāṇakārī kalyāṇaṃ,

A doer of good gets good,

pāpakārī ca pāpakaṃ;

a doer of bad gets bad.

Pavuttaṃ tāta te bījaṃ,

You have sown your own seed, friend,

phalaṃ paccanubhossasī’ti.

now you’ll experience the fruit.’

Atha kho, bhikkhave, te isayo sīlavanto kalyāṇadhammā sambaraṃ asurindaṃ abhisapitvā—seyyathāpi nāma balavā puriso samiñjitaṃ vā bāhaṃ pasāreyya, pasāritaṃ vā bāhaṃ samiñjeyya; evameva—sambarassa asurindassa sammukhe antarahitā samuddatīre paṇṇakuṭīsu pāturahesuṃ.

Then those hermits, having cursed Sambara, as easily as a strong person would extend or contract their arm, vanished from Sambara’s presence and reappeared in those leaf huts by the ocean.

Atha kho, bhikkhave, sambaro asurindo tehi isīhi sīlavantehi kalyāṇadhammehi abhisapito rattiyā sudaṃ tikkhattuṃ ubbijjī”ti.

But after being cursed by the hermits, Sambara woke in alarm three times that night.”

Paṭhamo vaggo.

Suvīraṃ susīmañceva,

dhajaggaṃ vepacittino;

Subhāsitaṃ jayañceva,

kulāvakaṃ nadubbhiyaṃ;

Verocana asurindo,

isayo araññakañceva;

Isayo ca samuddakāti.

11.11. 11. Vatapadasutta - 11. Vows

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ.

At Sāvatthī.

“Sakkassa, bhikkhave, devānamindassa pubbe manussabhūtassa satta vatapadāni samattāni samādinnāni ahesuṃ, yesaṃ samādinnattā sakko sakkattaṃ ajjhagā.

“Mendicants, in a former life, when Sakka was a human being, he undertook seven vows. And it was because of undertaking these that he achieved the status of Sakka.

Katamāni satta vatapadāni?

What seven?

Yāvajīvaṃ mātāpettibharo assaṃ,

As long as I live, may I support my parents.

yāvajīvaṃ kule jeṭṭhāpacāyī assaṃ,

As long as I live, may I honor the elders in the family.

yāvajīvaṃ saṇhavāco assaṃ,

As long as I live, may I speak gently.

yāvajīvaṃ apisuṇavāco assaṃ,

As long as I live, may I not speak divisively.

yāvajīvaṃ vigatamalamaccherena cetasā agāraṃ ajjhāvaseyyaṃ muttacāgo payatapāṇi vossaggarato yācayogo dānasaṃvibhāgarato,

As long as I live, may I live at home rid of the stain of stinginess, freely generous, open-handed, loving to let go, committed to charity, loving to give and to share.

yāvajīvaṃ saccavāco assaṃ,

As long as I live, may I speak the truth.

yāvajīvaṃ akkodhano assaṃ—sacepi me kodho uppajjeyya, khippameva naṃ paṭivineyyanti.

As long as I live, may I be free of anger, or should anger arise, may I quickly get rid of it.

Sakkassa, bhikkhave, devānamindassa pubbe manussabhūtassa imāni satta vatapadāni samattāni samādinnāni ahesuṃ, yesaṃ samādinnattā sakko sakkattaṃ ajjhagāti.

In a former life, when Sakka was a human being, he undertook seven vows. And it was because of undertaking these that he achieved the status of Sakka.

Mātāpettibharaṃ jantuṃ,

A person who respects their parents,

kule jeṭṭhāpacāyinaṃ;

and honors the elders in the family,

Saṇhaṃ sakhilasambhāsaṃ,

whose speech is gentle and courteous,

pesuṇeyyappahāyinaṃ.

and has given up divisiveness;

Maccheravinaye yuttaṃ,

who’s committed to getting rid of stinginess,

saccaṃ kodhābhibhuṃ naraṃ;

is truthful, and has mastered anger:

Taṃ ve devā tāvatiṃsā,

the gods of the Thirty-Three

āhu sappuriso itī”ti.

call them truly a good person.”

11.18. 18. Gahaṭṭhavandanāsutta - 18. Who Sakka Worships

2. Dutiyavagga - 2. The Second Chapter

Sāvatthiyaṃ.

At Sāvatthī.

Tatra … pe … etadavoca:

“bhūtapubbaṃ, bhikkhave, sakko devānamindo mātaliṃ saṅgāhakaṃ āmantesi:

“Once upon a time, mendicants, Sakka, lord of gods, addressed his charioteer Mātali,

‘yojehi, samma mātali, sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ. Uyyānabhūmiṃ gacchāma subhūmiṃ dassanāyā’ti.

‘My dear Mātali, harness the chariot with its team of a thousand thoroughbreds. We will go to a park and see the scenery.’

‘Evaṃ, bhaddantavā’ti kho, bhikkhave, mātali saṅgāhako sakkassa devānamindassa paṭissutvā sahassayuttaṃ ājaññarathaṃ yojetvā sakkassa devānamindassa paṭivedesi:

‘Yes, lord,’ replied Mātali. He harnessed the chariot and informed Sakka,

‘yutto kho te, mārisa, sahassayutto ājaññaratho.

‘Good sir, the chariot with its team of a thousand thoroughbreds has been harnessed.

Yassadāni kālaṃ maññasī’ti.

Please go at your convenience.’

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo vejayantapāsādā orohanto añjaliṃ katvā sudaṃ puthuddisā namassati.

Then Sakka descended from the Palace of Victory, raised his joined palms, and revered the different quarters.

Atha kho, bhikkhave, mātali saṅgāhako sakkaṃ devānamindaṃ gāthāya ajjhabhāsi:

So Mātali the charioteer addressed Sakka in verse:

‘Taṃ namassanti tevijjā,

‘Those proficient in the three Vedas worship you,

sabbe bhummā ca khattiyā;

as do all the aristocrats on earth,

Cattāro ca mahārājā,

the Four Great Kings,

tidasā ca yasassino;

and the glorious Thirty.

Atha ko nāma so yakkho,

So what’s the name of the spirit

yaṃ tvaṃ sakka namassasī’ti.

that you worship, Sakka?’

‘Maṃ namassanti tevijjā,

‘Those proficient in the three Vedas worship me,

sabbe bhummā ca khattiyā;

as do all the aristocrats on earth,

Cattāro ca mahārājā,

the Four Great Kings,

tidasā ca yasassino.

and the glorious Thirty.

Ahañca sīlasampanne,

But I revere those accomplished in ethics,

cirarattasamāhite;

who have long trained in immersion,

Sammāpabbajite vande,

who have rightly gone forth

brahmacariyaparāyane.

to complete the spiritual life.

Ye gahaṭṭhā puññakarā,

I also worship those householders,

sīlavanto upāsakā;

the ethical lay followers

Dhammena dāraṃ posenti,

who make merit, Mātali,

te namassāmi mātalī’ti.

supporting a partner in a principled manner.’

‘Seṭṭhā hi kira lokasmiṃ,

‘Those who you worship

ye tvaṃ sakka namassasi;

seem to be the best in the world, Sakka.

Ahampi te namassāmi,

I too will worship

ye namassasi vāsavā’ti.

those who you worship, Sakka.’

Idaṃ vatvāna maghavā,

After saying this, Maghavā the chief,

devarājā sujampati;

king of gods, Sujā’s husband,

Puthuddisā namassitvā,

having worshipped the quarters

pamukho rathamāruhī”ti.

climbed into his chariot.”

11.22. 22. Dubbaṇṇiyasutta - 22. Ugly

3. Tatiyavagga - 3. The Third Chapter

Sāvatthiyaṃ jetavane.

Near Sāvatthī in Jeta’s Grove.

Tatra kho … pe … etadavoca:

“bhūtapubbaṃ, bhikkhave, aññataro yakkho dubbaṇṇo okoṭimako sakkassa devānamindassa āsane nisinno ahosi.

“Once upon a time, mendicants, there was a native spirit who was ugly and deformed. He sat on the throne of Sakka, lord of gods.

Tatra sudaṃ, bhikkhave, devā tāvatiṃsā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti:

But the gods of the Thirty-Three complained, grumbled, and objected,

‘acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

‘It’s incredible, it’s amazing!

Ayaṃ yakkho dubbaṇṇo okoṭimako sakkassa devānamindassa āsane nisinno’ti.

This ugly and deformed spirit is sitting on the throne of Sakka, the lord of gods.’

Yathā yathā kho, bhikkhave, devā tāvatiṃsā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti tathā tathā so yakkho abhirūpataro ceva hoti dassanīyataro ca pāsādikataro ca.

But the more the gods complained, the more attractive, good-looking, and lovely that spirit became.

Atha kho, bhikkhave, devā tāvatiṃsā yena sakko devānamindo tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā sakkaṃ devānamindaṃ etadavocuṃ:

So the gods went up to Sakka and told him what had happened, adding,

‘idha te, mārisa, aññataro yakkho dubbaṇṇo okoṭimako sakkassa devānamindassa āsane nisinno.

Tatra sudaṃ, mārisa, devā tāvatiṃsā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti:

“acchariyaṃ vata bho, abbhutaṃ vata bho.

Ayaṃ yakkho dubbaṇṇo okoṭimako sakkassa devānamindassa āsane nisinno”ti.

Yathā yathā kho, mārisa, devā ujjhāyanti khiyyanti vipācenti tathā tathā so yakkho abhirūpataro ceva hoti dassanīyataro ca pāsādikataro cāti.

So hi nūna, mārisa, kodhabhakkho yakkho bhavissatī’ti.

‘Surely, good sir, that must be the anger-eating spirit!’

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo yena so kodhabhakkho yakkho tenupasaṅkami; upasaṅkamitvā ekaṃsaṃ uttarāsaṅgaṃ karitvā dakkhiṇajāṇumaṇḍalaṃ pathaviyaṃ nihantvā yena so kodhabhakkho yakkho tenañjaliṃ paṇāmetvā tikkhattuṃ nāmaṃ sāveti:

Then Sakka went up to that spirit, arranged his robe over one shoulder, knelt with his right knee on the ground, raised his joined palms toward the anger-eating spirit, and pronounced his name three times:

‘sakkohaṃ, mārisa, devānamindo, sakkohaṃ, mārisa, devānamindo’ti.

‘Good sir, I am Sakka, lord of gods! Good sir, I am Sakka, the lord of gods!’

Yathā yathā kho, bhikkhave, sakko devānamindo nāmaṃ sāvesi tathā tathā so yakkho dubbaṇṇataro ceva ahosi okoṭimakataro ca.

But the more Sakka pronounced his name, the uglier and more deformed the spirit became,

Dubbaṇṇataro ceva hutvā okoṭimakataro ca tatthevantaradhāyīti.

until eventually it vanished right there.

Atha kho, bhikkhave, sakko devānamindo sake āsane nisīditvā deve tāvatiṃse anunayamāno tāyaṃ velāyaṃ imā gāthāyo abhāsi:

Then Sakka, lord of gods, guiding the gods of the Thirty-Three, recited this verse:

‘Na sūpahatacittomhi,

‘My mind isn’t easily upset;

nāvattena suvānayo;

I’m not easily drawn into the maelstrom.

Na vo cirāhaṃ kujjhāmi,

I don’t get angry for long,

kodho mayi nāvatiṭṭhati.

anger doesn’t last in me.

Kuddhāhaṃ na pharusaṃ brūmi,

When I do get angry I don’t speak harshly,

Na ca dhammāni kittaye;

nor do I advertise my own virtues.

Sanniggaṇhāmi attānaṃ,

I carefully restrain myself

Sampassaṃ atthamattano’”ti.

out of regard for my own welfare.’”

11.24. 24. Accayasutta - 24. Transgression

3. Tatiyavagga - 3. The Third Chapter

Sāvatthiyaṃ … pe … ārāme.

At Sāvatthī.

Tena kho pana samayena dve bhikkhū sampayojesuṃ.

Now at that time two mendicants were overly attached,

Tatreko bhikkhu accasarā.

and one of them transgressed against the other.

Atha kho so bhikkhu tassa bhikkhuno santike accayaṃ accayato deseti;

The transgressor confessed to the other mendicant,

so bhikkhu nappaṭiggaṇhāti.

but they didn’t accept it.

Atha kho sambahulā bhikkhū yena bhagavā tenupasaṅkamiṃsu; upasaṅkamitvā bhagavantaṃ abhivādetvā ekamantaṃ nisīdiṃsu. Ekamantaṃ nisinnā kho te bhikkhū bhagavantaṃ etadavocuṃ:

Then several mendicants went up to the Buddha, bowed, sat down to one side, and told him what had happened.

“idha, bhante, dve bhikkhū sampayojesuṃ, tatreko bhikkhu accasarā.

Atha kho so, bhante, bhikkhu tassa bhikkhuno santike accayaṃ accayato deseti, so bhikkhu nappaṭiggaṇhātī”ti.

“Dveme, bhikkhave, bālā.

“Mendicants, there are two fools.

Yo ca accayaṃ accayato na passati, yo ca accayaṃ desentassa yathādhammaṃ nappaṭiggaṇhāti—

One who doesn’t recognize when they’ve made a mistake. And one who doesn’t properly accept the confession of someone who’s made a mistake.

ime kho, bhikkhave, dve bālā.

These are the two fools.

Dveme, bhikkhave, paṇḍitā.

There are two who are astute.

Yo ca accayaṃ accayato passati, yo ca accayaṃ desentassa yathādhammaṃ paṭiggaṇhāti—

One who recognizes when they’ve made a mistake. And one who properly accepts the confession of someone who’s made a mistake.

ime kho, bhikkhave, dve paṇḍitā.

These are the two who are astute.

Bhūtapubbaṃ, bhikkhave, sakko devānamindo sudhammāyaṃ sabhāyaṃ deve tāvatiṃse anunayamāno tāyaṃ velāyaṃ imaṃ gāthaṃ abhāsi:

Once upon a time, mendicants, Sakka, lord of gods, guiding the gods of the Thirty-Three, recited this verse:

‘Kodho vo vasamāyātu,

‘Control your anger;

Mā ca mittehi vo jarā;

don’t let friendships decay.

Agarahiyaṃ mā garahittha,

Don’t blame the blameless,

Mā ca bhāsittha pesuṇaṃ;

and don’t say divisive things.

Atha pāpajanaṃ kodho,

For anger crushes bad people

Pabbatovābhimaddatī’”ti.

like a mountain.’”